{"name": "Diskrete Strukturen", "link": "https://isis.tu-berlin.de/course/view.php?id=33475", "messages": [{"text": "Hallo zusammen,  Mein Tutorium am bevorstehenden Montag dem 10.07. im M128 wird leicht versp\u00e4tet um 14:30 Uhr anfangen. Gr\u00fc\u00dfe,  Bar\u0131\u015f ", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=541408#p986393"}, {"text": "Hallo, Am kommenden Montag findet das Tutorium 12 - 14 im FH 313 nicht statt. Bitte geht in das Paralleltutorium im E-N 193 oder das Onlinetutorium. Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=541010#p985769"}, {"text": "Hallo, Einige Tutorien, die vor ein paar Wochen gestrichen wurden, finden ab morgen wieder als Onlinetutorien statt. Diese sind Mo 14-16, Do 14-16 und Fr 12-14. Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=540928#p985645"}, {"text": "Liebe DS-TeilnehmerInnen, Ab morgen findet der Lerntreff im Raum EW 114 statt. Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=540680#p985254"}, {"text": "Verzeihung: Ich habe mich geirrt. DIese Woche ist da die Einsicht f\u00fcr ForSA. Daher entf\u00e4llt der Lerntreff diese Woche.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=540680#p985456"}, {"text": "Liebe Studierende, morgen findet die Modulkonferenz im Raum HE101 statt. Der Plan f\u00fcr die kommenden Wochen ist: 06.07.2023: HE101 13.07.2023: HE101 20.07.2023: EW201", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=540691#p985273"}, {"text": "Liebe DS-TeilnehmerInnen, N\u00e4chste Woche Dienstag, dem 27. Juni, bieten die Tutoren von 16 bis 17 Uhr eine zus\u00e4tzliche Sprechstunde im Raum MAR 0.001 an. Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537868#p981039"}, {"text": "Hallo, Die Tutorien Mo 10-12 im MAR 0.017, Do 14-16 im H1029 und Fr 12-14 im BH-N 333 werden gestrichen. Bitte besucht die parallel stattfindenden Tutorien. Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537719#p980822"}, {"text": "Liebe Studierende, aufgrund der Sperrung des Mathegeb\u00e4udes muss unsere Modulkonferenz vorerst in den Raum EW201 umziehen (gr\u00fcnes Geb\u00e4ude in der Hadenbergstra\u00dfe, ich hoffe es gibt Technik...). Dies gilt auch schon f\u00fcr die heutige Konferenz, bitte sagen Sie Ihren Kommilitonen & Kommilitoninnen bescheid. Bitte entschuldigen Sie die sp\u00e4te Ank\u00fcndigung dazu, wir haben den Raum auch gerade erst bekommen (der HE101 ist scheinbar ein bissl ein Sonderfall im Mathegeb\u00e4ude, deshalb war nicht klar ob er weiterhin benutzbar ist oder nicht). Bis nachher -Mathias Weller", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537566#p980602"}, {"text": "Liebe DS-TeilnehmerInnen, Morgen um 23:59 l\u00e4uft die Frist zum Eintragen der Hausaufgabengruppen in der Gruppenwahl ab. Danach ist es nicht mehr m\u00f6glich, neue Gruppen einzutragen oder bestehende Gruppen zu ver\u00e4ndern. Das Eintragen der Gruppen ist Voraussetzung f\u00fcr die Abgabe der Hausaufgabe. Bitte denkt daran. Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536910#p979683"}, {"text": "Hallo allerseits,  Das bewertete Hausaufgabenblatt ist nun auf der ISIS-Seite ver\u00f6ffentlich. Dazu noch ein paar organisatorische Ank\u00fcndigungen: Bitte lest und beachtet die Hinweise auf dem Aufgabenblatt. Die Hausaufgabe ist in Gruppen zu bearbeiten. Dazu m\u00fcsst ihr an der Umfrage Gruppenwahl auf der ISIS-Seite teilnehmen. Diese Umfrage ist bis zum 21.06. ge\u00f6ffnet. Danach ist es nicht mehr m\u00f6glich, sich in eine Gruppe einzutragen oder eine bestehende Gruppe zu \u00e4ndern. Bitte beachtet diese Frist und tragt euch rechtzeitig ein. Ansonsten ist es nicht m\u00f6glich, L\u00f6sungen abzugeben. Die Abgabe wird dann ab dem 22.06. auf der ISIS-Seite m\u00f6glich sein.  Viel Erfolg beim Bearbeiten der Aufgaben.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534673#p976339"}, {"text": "Guten Tag,  In Aufgabe 3 hat sich ein kleiner Fehler in die Aufgabenstellung geschlichen. In den Aufgabenteilen a und b reicht es jeweils positive nat\u00fcrliche Zahlen zu betrachten. Das Aufgabenblatt wurde korrigiert.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534673#p977459"}, {"text": "Halllo, in der Aufgabe 2 war auch noch ein kleines Problem, weil wir nach der Anzahl Teiler gefragt, aber positive Teiler gemeint hatten. Vielen Dank nochmal f\u00fcr den Hinweis.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534673#p977645"}, {"text": "Auch in Aufgabe 3c gen\u00fcgt es, positive Zahlen zu z\u00e4hlen.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534673#p979319"}, {"text": "Liebe ModulteilnehmerInnen, Wie ihr vielleicht auch per E-Mail erfahren habt, ist ab morgen das Mathegeb\u00e4ude geschlossen. Das betrifft in mehrfacher Hinsicht dieses Modul. Wir werden schauen, inwiefern wir Ersatzr\u00e4ume erhalten k\u00f6nnen. Das wird sich hoffentlich morgen kl\u00e4ren. Falls ihr ein Tutorium im Mathegeb\u00e4ude besucht, bitte haltet Ausschau nach Ank\u00fcndigungen zu Raumverlegungen. Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535753#p978008"}, {"text": "Hallo,  F\u00fcr die meisten Tutorien sind jetzt Ersatzr\u00e4ume im Plan auf der ISIS-Seite eingetragen. Das Tutorium heute von 16 bis 18 Uhr findet im Raum 060 statt.  Bei ein paar wenigen Tutorien m\u00fcssen wir das noch kl\u00e4ren.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535753#p978223"}, {"text": "Hallo, Aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden fallen Erens Tutorien heute 14-16 Uhr und morgen 12-14 Uhr aus. Bitte besucht die jeweils parallel stattfindenden Tutorien und entschuldigt die Unannehmlichkeit. Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535562#p977721"}, {"text": "Liebe Studierende, das Tutorium von Jonas Freitags 12-14 Uhr findet ab sofort im Raum H 1029 statt, da der bisherige Raum im EW Geb\u00e4ude ungeeignet ist. Christlinde Thielcke", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534738#p976439"}, {"text": "Hi,  ich bin leider krank, das Tutorium morgen um 12:00 f\u00e4llt also aus.  Bitte geht stattdessen zu Johannes, Martin oder einem der anderen Tutorien diese Woche.  Viele Gr\u00fc\u00dfe,  Jannik", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534474#p976025"}, {"text": "Liebe Studierende, die Punkte f\u00fcr den MCT wurden in MOSES MTS eingetragen; bitte \u00fcberpr\u00fcfen Sie, ob Ihr Ergebnis eingetragen wurde. Christlinde Thielcke", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=533116#p973899"}, {"text": "Liebe Studierende, der Multiple-Choice Test ist jetzt korrigiert und Sie sollten im Laufe der kommenden Woche Ihre Noten sehen k\u00f6nnen. Desweiteren habe ich hier einen Test mit L\u00f6sung hochgeladen damit Sie schonmal eine Erwartung entwickeln k\u00f6nnen. Es wird auch eine Einsicht geben, vermutlich am Ende der kommenden Woche.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532752#p973382"}, {"text": "Hier noch eine kleine Erkl\u00e4rung des verlinkten Tests und \"wie man darauf kommt\":  A1 (Relationen): hier musste man die Eigenschaften von Relationen kennen (ich hatte auch in der Modulkonferenz darauf hingewiesen, dass das vorkommen wird). Mit der Definition von Reflexivit\u00e4t (enth\u00e4lt alle Paare ) und von Bijektion (eins-zu-eins Zuordnung) merken Sie, dass es nur genau eine reflexive Bijektion von auf geben kann, n\u00e4mlich die Gleichheitsrelation. Insbesondere ist die Gleichheitsrelation gleichzeitig symmetrisch und antisymmetrisch, wie hier diskutiert. Und nat\u00fcrlich ist die Gleichheitsrelation auch surjektiv (letztes Kreuz). Dann musste man nur noch wissen, dass \u00c4quivalenzrelationen symmetrisch sein m\u00fcssen nach Definition.  A2 (W\u00f6rter): man bemerkt hier, dass alle Antworten verschiedene Werte haben, es kann also nur genau eine richtige Antwort geben! Dann k\u00f6nnen wir uns die L\u00f6sungen mal ansehen. Also ist die Anzahl aller W\u00f6rter der L\u00e4nge 8 \u00fcber und das sind sicher mehr als wir suchen. und deren Varianten sind nat\u00fcrlich Quatsch. Damit bleiben uns 2 m\u00f6gliche L\u00f6sungen die in Frage kommen. Wenn man keine Lust hat sich mit dem Inhalt der Aufgabe zu besch\u00e4ftigen kann man hier alternativ auch erkennen, dass es sich um das Inklusion-Exklusion-Schema handelt, in dem alternierend addiert und subtrahiert wird. Das schlie\u00dft automatisch aus, weil das nicht alterniert. Wenn Sie aber Lust haben sich tats\u00e4chlich mit der Aufgabe auseinanderzusetzen dann k\u00f6nnen wir auch sagen, dass wir von den W\u00f6rtern der L\u00e4nge 8 \u00fcber jezt diejenigen abziehen, die keine a's enthalten, das sind alle W\u00f6rter \u00fcber der L\u00e4nge 8, also . Dasselbe f\u00fcr alle W\u00f6rter die keine b's enthalten und die, die keine c's enthalten, also sind wir bei . Jetzt haben wir aber die W\u00f6rter die weder a's noch b's enthalten doppelt abgezogen, und genauso die W\u00f6rter die weder a's noch c's und die die weder b's noch c's enthalten. Die m\u00fcssen wir also wieder dazurechnen, und das sind jeweils genau eins, also 3 insgesamt.  A3 (Stirling Zahlen): hier brauchen wir tats\u00e4chlich keine Formeln, sondern nur die Definition der Stirling Zahlen, wie sie auf dem Deckblatt steht. Schauen wir uns die Antworten mal an: : die Anzahl der -Partitionen von und die Anzahl Permutationen \u00fcber mit Zyklen. Also enthalten alle bis auf ein Zyklus genau eine Zahl und der letzte Zyklus enth\u00e4lt 2 Zahlen. Da Sie innerhalb der Zyklen im Kreis tauschen k\u00f6nnen besteht hier keine Reihenfolge der 2 Elemente. Also k\u00f6nnen Sie eine solche Zyklenaufteilung auch als Mengensystem ansehen in dem genau eine Menge 2 Elemente enth\u00e4lt und alle anderen genau ein Element. Das sind genau die Objekte die von gez\u00e4hlt werden, also folgt dass . F\u00fcr f\u00fchren wir uns vor Augen, dass es genau eine Zerlegung von in eine einzige Menge gibt, aber viele Permutationen mit genau einem Zyklus. Dann fehlt uns noch, dass . Wir z\u00e4hlen also Aufteilungen von in 2 nichtleere Mengen. Wir wissen, dass genau Teilmengen hat und jede dieser Teilmengen gibt uns eine Partition . Da aber auch eine Teilmenge von ist sehen wir hier jede Aufteilung zweimal. Es gibt also nur viele davon. Schlussendlich haben wir bei Teilmengen auch die leere Menge und selbst mitgez\u00e4hlt, die aber f\u00fcr die Partition nicht m\u00f6glich sind, weil wir in nichtleere Mengen aufteilen wollen. Also .  A4 (W\u00f6rter): Sie erinnern sich daran, dass ich in der Woche vor dem Test in der Modulkonferenz 3 verschiedene M\u00f6glichkeiten vorgestellt habe, wie man die Anzahl M\u00f6glichkeiten berechnet im linearen Kinosaal mit Sitzen Menschen zu platzieren, sodass keine 2 nebeneinander sitzen? Also die Anzahl W\u00f6rter \u00fcber mit mal und mal sodass keine 2 hintereinander kommen! Alle 3 f\u00fchren hier zum Ziel, aber meine Lieblingsmethode war, dass wir aus den L\u00fccken zwischen den leeren Sitzen ohne zur\u00fccklegen viele gezogen haben, also . Setzt man jetzt hier also die Zahlen von Aufgabe 4 ein so ziehen wir viele der L\u00fccken zwischen den b's ohne zur\u00fccklegen, also und die anderen Antworten erhalten Sie mit dem Pascal Dreieck, der Definition des Binomialkoeffizienten mithilfe von Fakult\u00e4ten, sowie der Gleichheit die wir ja h\u00e4ufig benutzt haben.  Dazu gleich A7 (W\u00f6rter) weil die Aufgabe sehr \u00e4hnlich ist. Sie d\u00fcrfen jetzt halt nicht mehr in jede der L\u00fccken zwischen den b's ein a setzten, sondern zwischen 2 besetzen L\u00fccken muss immer eine frei sein. Nanu, das kennen wir doch schon! Valide Verteilungen von a's auf die L\u00fccken zwischen den b's sind n\u00e4mlich auch W\u00f6rter \u00fcber , sodass keine 2 a's hintereinanderkommen. Wie lang sind solche validen W\u00f6rter? Na genau die Anzahl L\u00fccken zwischen den b's, also . Wir z\u00e4hlen also W\u00f6rter mit a's und 's sodass keine 2 a's hintereinander vorkommen: .  A5 (Funktionen): hierzu hab' ich eigentlich nicht viel zu sagen, hier wurden nur Definitionen abgefragt von Surjektivit\u00e4t, Kardinalit\u00e4ten, und Schubfachprinzip.  A6 (W\u00f6rter): wir haben in der Korrektur hier oft und gesehen. Ersteres ist die Anzahl Permutationen der Stellen, aber nicht alle diese Permutationen geben wieder ein neues Wort. Die Vertauschung der ersten 2 Buchstaben im Wort aab z\u00e4hlt als Permutation, aber nicht als neues Wort. Das zweite, ist die Anzahl aller W\u00f6rter \u00fcber , egal wieviele a's, b's oder c's enthalten sind. Die korrekte Antwort sucht zun\u00e4chst der vielen Positionen des Wortes aus, um dort a's zu setzen, dann der verbleibenden vielen Positionen um b's zu setzen und dann der verbleibenden Positionen um c's zu setzen, also", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532752#p973447"}, {"text": "Hallo, ab n\u00e4chster Woche finden die beiden Tutorien Mo 12-14 (MA 549) bei Martin Di 10-12 (EW 114) bei Vincent wieder statt. Au\u00dferdem wird das Tutorium Mo 10-12 (MA 550) ab n\u00e4chster Woche von Baris gehalten. Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe, Vincent Froese", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532470#p972981"}, {"text": "Auch die beiden Tutorien von Jonas Fr 12-14 und 14-16 werden ab n\u00e4chster Woche stattfinden.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532470#p973104"}, {"text": "Liebe Studierende, bitte senden Sie uns Mails nur von Ihrem TU account. Externe Mails werden aus organisatorischen Gr\u00fcnden nicht bearbeitet, denn diese verhindern sehr h\u00e4ufig eine eindeutige Zuordnung und erschweren in erheblichem Ma\u00dfe die Bearbeitung. Daf\u00fcr fehlt uns die Zeit. Christlinde Thielcke", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=521974#p956291"}, {"text": "Liebe Studierende,  ich bitte erneut darum, nur vom TU Mailaccount aus Nachrichten an uns zu senden. Mails von externen Accounts k\u00f6nnen nicht zugeordnet werden.  Christlinde Thielcke", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=521974#p972945"}, {"text": "Liebe Studierende, leider wurde uns ein Raum gestrichen ohne uns zu informieren. Studierende, die zum MC-Test in den H0104 gehen sollten gehen jetzt bitte zum A151 (Architektur). Wir bitten vielmals um Entschuldigung ob der Unannehmlichkeit.", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532426#p972923"}, {"text": "Liebe Studierende,  f\u00fcr den MC-Test ergibt sich folgende Raumbelegung nach Matrikelnummer: H 104: alle Matrikelnr. kleiner als 470460 HE 101: alle anderen Matrikelnr., sowie Studierende ohne Matrikelnr.  Wir legen ein wei\u00dfes Blatt Papier auf die zu w\u00e4hlenden Pl\u00e4tze. Bitte lasst keine L\u00fccken und belegt die vorderen Pl\u00e4tze zuerst. Wir planen, ca. 16:15 Uhr mit den Einlass zu beginnen. Bitte seid p\u00fcnktlich.  Zum MC-Test: Der Test wird 45 Minuten dauern. Es gibt 25 Punkte. F\u00fcr jedes richtige Kreuz gibt es anteilig Punkte der Aufgabe; bei einem falschen Kreuz 0 Punkte f\u00fcr die Aufgabe (im Zweifel also eher ein Kreuz weniger als mehr setzen).  Es sind keine(!) Hilfsmittel erlaubt. Bringt einen dokumentenechten Stift (kein Rot, kein Gr\u00fcn; wenn m\u00f6glich Blau oder Schwarz) sowie euren Studierendenausweis mit.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Vincent Froese", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531786#p971875"}, {"text": "Liebe Studierende, all diejenigen, die noch einen offenen Versuch aus vergangenen Semestern haben, schauen bitte in MOSES MTS nach und pr\u00fcfen, ob  die dort eingetragenen Portfoliopunkte korrekt sind. Bei Fragen wenden Sie sich bitte an das Sekretariat: christlinde.thielcke(at)tu-berlin.de Christlinde Thielcke", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531731#p971800"}, {"text": "Da ich krank bin werde ich nicht in der Lage sein morgen fr\u00fch meine beiden Tutorien zu halten. Falls ihr betroffen seid, hoffe ich dass ihr ein alternatives Tutorium zum Ausweichen findet.  Gr\u00fc\u00dfe Johannes", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531540#p971512"}, {"text": "Aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden wird mein Tutorium um 12-14 Uhr heute leider nicht stattfinden. Wir sehen uns n\u00e4chste Woche wieder.", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531151#p970850"}, {"text": "Liebe Studierende, bitte denken Sie daran, sich \u00fcber MOSES MTS zur Pr\u00fcfung anzumelden, auch wenn Sie ERASMUS-, Gast- oder sonstige*r Austauschstudierende*r sind. Christlinde Thielcke", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531147#p970844"}, {"text": "Hallo, die Sprechstunde n\u00e4chsten Mittwoch (31.5.) wird auf 2 Stunden verl\u00e4ngert und findet von 14-16 Uhr statt. Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe, Vincent", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531024#p970582"}, {"text": "Hallo, da n\u00e4chste Woche Montag (29.5.) ein Feiertag ist, entfallen alle Tutorien. Bitte besucht eines der anderen Tutorien n\u00e4chste Woche. Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe, Vincent", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530990#p970530"}, {"text": "Liebe Studierende, im Multipe-Choice Test n\u00e4chste Woche stellen wir einige Informationen auf dem Deckblatt zur Verf\u00fcgung, welches Sie im Anhang dieser Nachricht finden. Es k\u00f6nnte sein, dass noch last-minute Erg\u00e4nzungen erfolgen, aber wir werden nichts streichen.", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530620#p969929"}, {"text": "Hallo, auf Wunsch finden die beiden Online-Tutorien Mo 10-12 und Di 10-12 ab n\u00e4chster Woche in Pr\u00e4senz in folgenden R\u00e4umen statt: Mo 10-12 im MA 549 Di 10-12 im MA 551 Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe, Vincent", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530564#p969821"}, {"text": "Hallo, das Tutorium am Donnerstag von 14-16 Uhr, das bisher im EW 184 stattgefunden hat, findet ab dieser Woche im E-N 191 statt. Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe, Vincent", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530286#p969399"}, {"text": "Liebe DS-TeilnehmerInnen, Die erste freiwillige Hausaufgabe ist jetzt auf der ISIS-Seite verf\u00fcgbar. Ihr k\u00f6nnt eure L\u00f6sungen bis zum 9. Juni im Tutorium abgeben und erhaltet dann dort die korrigierte Fassung zur\u00fcck. Viel Spa\u00df beim L\u00f6sen, Pascal", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530127#p969156"}, {"text": "Liebe Studierende, uns haben diverse Fragen zum Multiple-Choice Test n\u00e4chste Woche erreicht, die wir gerne f\u00fcr alle beantworten w\u00fcrden: Wir erlauben keine Spickzettel/cheat-sheets, aber wir drucken auf das Deckblatt einige Formeln, die Ihnen im Test helfen sollen (wir debattieren noch, ob wir das Deckblatt vor dem MC-Test zur Verf\u00fcgung stellen) Ein Probetest wurde zur Verf\u00fcgung gestellt, nat\u00fcrlich ohne Gew\u00e4hr und auf eigene Gefahr zu konsumieren. Das Quiz in der Modulkonferenz hat nichts mit dem MC-Test zu tun. Beim Quiz ist das Ziel, dass wir etwas besprechen k\u00f6nnen wor\u00fcber Sie unter Umst\u00e4nden noch nicht nachgedacht hatten; beim MC-Test ist das Ziel, dass Sie uns beweisen k\u00f6nnen, dass Sie den Stoff verstanden haben und anwenden k\u00f6nnen. Wie bei allen unseren MC-Tests gibt es auf eine Teilaufgabe mit falschem Kreuz 0 Punkte, egal wie die anderen Kreuze gesetzt sind. Das hei\u00dft, Sie sollten nur solche Aussagen ankreuzen bei denen Sie sicher sind. Es wird Fragen der Form \"Wieviele ... gibt es?\" geben, auf die es mehrere richtige Antworten geben k\u00f6nnte weil man dieselbe Zahl auf verschiede Weisen schreiben kann. Dabei werden Sie allerdings nur die Gleichheiten brauchen, die auch in der VL behandelt wurden. Sollten Sie weitere Fragen haben k\u00f6nnen Sie die gerne in den Foren stellen, oder mir pers\u00f6nlich am Donnerstag (letzte Modulkonferenz vor dem MC-Test).", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530064#p969051"}, {"text": "Liebe DS-TeilnehmerInnen, Weil mehrmals darum gebeten wurde, habe ich einen alten MC-Test aus dem Sommersemester 2018 hochgeladen. Bitte beachtet, dass die Notation und der Inhalt, der abgefragt wird, sich im Detail von dem, was wir dieses Semester machen, unterscheiden k\u00f6nnen. Der alte Test kann also h\u00f6chstens eine sehr grobe Orientierung bieten, wie der Test dieses Semester aussehen k\u00f6nnte. Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=529993#p968947"}, {"text": "Hallo allerseits, Leider haben mehrere der DS-Tutoren noch keinen Arbeitsvertrag erhalten. Daher finden die beiden Tutorien von Jonas am Freitag (12-14 Uhr EW 184 und 14-16 Uhr E-N 193) vorl\u00e4ufig nicht statt. Ihr k\u00f6nnt jeweils das Paralleltutorium besuchen. Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=527094#p964387"}, {"text": "Aufgrund fehlender Vertr\u00e4ge entfallen ab n\u00e4chster Woche bis auf Weiteres auch die Tutorien Mo 12-14 im MA 549 und Di 10-12 im EW 114. Bitte besucht ein Paralleltutorium.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Vincent", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=527094#p967957"}, {"text": "Liebe Studierende, bitte melden Sie sich bis Freitag 26. Mai bei MOSES MTS an - und zwar alle, unabh\u00e4ngig von Studiengang oder Status (auch ERASMUS- oder Austauschstudierende, Gast- oder Nebenh\u00f6rer k\u00f6nnen ihren Status dort angeben). Christlinde Thielcke", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=528567#p966691"}, {"text": "Da der kommende Donnerstag 18.05.2023 ein gesetzlicher Feiertag ist wird es keine Modulkonferenz geben kommende Woche. Wir besprechen dann 2 Vorlesungswochen in der Konferenz am 25.05. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie auch weiterhin Ihre Fragen in den einschl\u00e4gigen Kan\u00e4len posten und bekommen zeitnah Antwort. Ich w\u00fcnsche Ihnen eine angenehme Woche und sch\u00f6nen Feiertag.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=528439#p966490"}, {"text": "Auch die beiden Tutorien am Donnerstag entfallen. Bitte besucht ein anderes in dieser Woche.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=528439#p966544"}, {"text": "Liebe TeilnehmerInnen, aufgrund sehr geringer Teilnahme finden die Tutorien am Montag und Mittwoch um 8 Uhr nicht mehr statt. Bitte besucht gegebenenfalls stattdessen eines der anderen Tutorien. Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe, Vincent", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=526045#p962766"}, {"text": "Hallo,  ab sofort entf\u00e4llt auch das Tutorium Dienstags von 8-10. Bitte besucht ein anderes Tutorium.  Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe, Vincent", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=526045#p965712"}, {"text": "Liebe Studierenden, heute in der Moddulkonferenz kam die Frage, wie das Ziehen mit Zur\u00fccklegen aus einer Menge zusammenh\u00e4ngt mit dem Ziehen ohne Zur\u00fccklegen aus einer Multimenge und ich hatte etwas Schwierigkeiten beim Beantworten. Das Thema ist aber vielleicht trotzdem von Generellem Interesse und ich glaube jetzt eine bessere Antwort parat zu haben: Das ist prinzipiell m\u00f6glich aber wir m\u00fcssen darauf achten, dass jedes der n Elemente gen\u00fcgend h\u00e4ufig in der Multimenge vorkommt. Erinnern Sie sich bitte an das Beispiel, bei dem wir 20 \u00dcberraschungseier kaufen mit je einer von 10 Figuren. Hier hatte ich gesagt, dass das ein Ziehen mit Zur\u00fccklegen ist, obwohl wir unsere Figuren ja nicht wieder zur\u00fccklegen. Allerdings ziehen wir hier aus einer Multimenge in der jedes Element gen\u00fcgend h\u00e4ufig vorkommt.  Vorsicht aber: Sie k\u00f6nnen nicht einfach die Formel zum Ziehen von k Elementen aus einer k*n-elementigen Menge anwenden, weil Sie nicht k*n verschiedene Elemente haben (siehe Diskussion im frag.jetzt).", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=526118#p962857"}, {"text": "Hallo allerseits, Das Tutorium von Lukas heute f\u00e4llt krankheitsbedingt aus. Ihr k\u00f6nnt gerne in das Paralleltutorium von Eren im Raum H 1029 wechseln. Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=525883#p962534"}, {"text": "Aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden wird mein Tutorium um 8 Uhr heute nicht stattfinden. Sie k\u00f6nnen ein anderes Tutorium oder ein Online-Tutorium f\u00fcr diese Woche besuchen. Wir sehen uns n\u00e4chste Woche wieder.", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=524914#p961057"}, {"text": "Hallo, die Tutorien, die bisher im Raum EW 182 stattgefunden haben, finden ab sofort in folgenden neuen R\u00e4umen statt: Montag 12-14: E-N 193 Donnerstag 14-16: H 1029 Freitag 12-14: BH-N 333 Au\u00dferdem findet die Sprechstunde Mittwochs nun im E-N 181 statt. Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe, Vincent", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=524799#p960876"}, {"text": "Die Administration von frag.jetzt (Erinnerung: unser Raum ist hier) hat jetzt die Nutzung von ChatGPT f\u00fcr nicht-angemeldete Teilnehmer freigegeben. Sie k\u00f6nnen entweder dem Bot direkt Fragen stellen oder Sie k\u00f6nnen den Bot auf Ihre \u00f6ffentlichen Q&A-Fragen antworten lassen. Falls ich das noch nicht erw\u00e4hnt hatte: wir haben den Bot nur bis Ende Juni (insgesamt 3 Monate) und es gibt eine t\u00e4gliche Quota.  Edit: Erste Experimente mit dem Bot deuten darauf hin, dass seine Intuitionen Okay sind, aber seine Mathe nicht exakt. Sie sollten die Bot-Antworten also nicht auf die Goldwaage legen und ich schaue auf jeden Fall nochmal dr\u00fcber.", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=524700#p960702"}, {"text": "Liebe Studierende, manchmal steht man auf der B\u00fchne bissl auf dem Schlauch. Hier noch Antworten auf Fragen, die ich Ihnen noch schuldig war: 1. Sei eine Relation zwischen und , die total und surjektiv ist (es gibt kein Element in oder das nicht von der Relation erreicht wird). Falls auch symmetrisch ist, gilt dann ? In diesem Falle gilt sogar : \" \": f\u00fcr alle gibt es ein mit (Totalit\u00e4t) und, daher (Symmetrie), also . \" \": f\u00fcr alle gibt es ein mit (Surjektivit\u00e4t) und, daher (Symmetrie), also . 2. Ein Gegenbeispiel daf\u00fcr, dass keine \u00c4quivalenzrelation sein muss, selbst wenn und \u00c4quivalenzrelationen sind: , . Nach Definition ist und nicht symmetrisch weil aber . Das liegt daran, dass aber es gibt kein mit . Dadurch, dass nach \"angewand\" wird, und nicht nach kommt es hier zur Asymmetrie.", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=524200#p959943"}, {"text": "Liebe TeilnehmerInnen, die Sprechstunde findet ab dieser Woche im E-N 181 statt. Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe, Vincent", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=524142#p959853"}, {"text": "Liebe TeilnehmerInnen, da am n\u00e4chsten Montag 1.5. Feiertag ist, finden keine Tutorien statt. Die Betroffenen gehen bitte n\u00e4chste Woche in ein anderes Tutorium, z.B. zum Online Tutorium am Dienstag. Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe, Vincent", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=523909#p959466"}, {"text": "Liebe KursteilnehmerInnen, Der Lerntreff morgen findet noch ohne Betreuung von unserem Lehrstuhl statt. Allerdings werden die TutorInnen von Formale Sprache und Automaten dort ihre Sprechstunde abhalten. Ab n\u00e4chster Woche bin ich dann immer da, um Fragen zu beantworten.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=523703#p959117"}, {"text": "Liebe KursteilnehmerInnen, N\u00e4chste Woche beginnen die Tutorien und es wird zuerst das 0. Aufgabenblatt besprochen. Grunds\u00e4tzlich gilt, dass jedeR m\u00f6glichst das Tutorium besuchen solle, die er/sie auf MOSES zugewiesen bekommen hat. Wenn in einem anderen Tutorium ausreichend Platz vorhanden ist, ist es nat\u00fcrlich auch erlaubt, ein anderes Tutorium zu besuchen. Bei Platzmangel haben nat\u00fcrlich diejenigen Vorrang, die in das Tutorium eingeschrieben sind. Allerdings gibt es folgende \u00c4nderung zum urspr\u00fcnglichen Plan. Johannes' Tutorien (Mo 10-12, MA 549; Mo 12-14, MA 549; Di 10-12, MA 551; Di 12-14, MAR 0.016) finden in den ersten Semesterwochen online statt. Wer eines dieser Tutorien zugeteilt bekommen hat, aber ein Pr\u00e4senztutorium besuchen m\u00f6chte, kann in ein beliebiges anderes Tutorium wechseln. Umgekehrt darf jedeR, der/die ein Onlinetutorium besuchen m\u00f6chte, eines von Johannes' Tutorien besuchen. Die Onlinetutorien finden in folgendem Zoomraum statt: https://tu-berlin.zoom.us/j/69550447537?pwd=SVAzRmkySkpsTHhIM1k4enJ1Nlpzdz09. Der Termin der TutorInnensprechstunde steht nun auch fest und ist auf der ISIS-Seite vermerkt. Ich w\u00fcnsche viel Spa\u00df in dem Kurs. Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=521737#p955910"}, {"text": "Liebe KursteilnehmerInnen, es gibt folgende Raum\u00e4nderung: Das Tutorium bei Baris am Mo 12-14 im EW 226 findet ab n\u00e4chster Woche im Raum MA 549 statt. Gru\u00df, Vincent", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=521737#p959054"}, {"text": "Liebe Studierende, mit freundlicher Genehmigung des Lehrstuhls MTV habe ich die ersten 20 Seiten der Formelsammlung von Prof. Nestmann zu ForSA mal mit DS-spezifischen Kommentaren versehen (link). Das meiste sind nur kleine Details und die Vorlesungen sind zu ~95% in Ihren Formalisierungen kompatibel. Insbesondere wenn Sie noch Schwierigkeiten mit formaler Logik haben sollten bietet es sich an, den Abschnitt \u00fcber Logik (0.4 & 0.5) zu verinnerlichen. viel Erfolg", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=522605#p957326"}, {"text": "Liebe Teilnehmerinnen, das 0. Aufgabenblatt ist nun online und wird in den Tutorien n\u00e4chste Woche besprochen. In der Woche darauf werden wir L\u00f6sungsskizzen dazu hochladen. Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe, Vincent Froese", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=521512#p955539"}, {"text": "Liebe Studierende, einige Tutorien finden im MA Geb\u00e4ude statt, in dem es Anfang dieser Woche einen Wasserschaden gab. Daher weisen wir darauf hin, dass der Strom im gesamten Geb\u00e4ude momentan abgeschaltet ist. Es wird daher nicht m\u00f6glich sein, elektronische Ger\u00e4te im Tutorium zu verwenden. Auch Fahrst\u00fchle werden voraussichtlich nicht funktionieren. Wir hoffen, dass dennoch ein normaler Tutoriumsbetrieb m\u00f6glich sein wird. Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe, Vincent Froese", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=521340#p955283"}, {"text": "Liebe Studierende, aufgrund eines Terminkonfliktes mit einer anderen Zweitsemestervorlesung (ForSA) verschieben wir den Multiple-Choice Test (1. Portfolioleistung) vom 25.05. auf den 01.06. N\u00e4hreres zu R\u00e4umlichkeiten geben wir rechtzeitig vorher bekannt. Viele Gr\u00fc\u00dfe -Mathias Weller", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=520761#p954341"}, {"text": "Liebe Studierende, die Screencasts zur ersten Vorlesung sind nun freigeschaltet. Diese wird Gegenstand der Modulkonferenz kommenden Donnerstag (16h15-17h45 im HE101) sein. Bitte schauen Sie auf jeden Fall bis dahin die Screencasts an. Alle Fragen, die Sie gerne besprechen m\u00f6chten stellen Sie bitte (anonym oder mit Namen) ins frag.jetzt Forum: https://frag.jetzt/participant/room/64521183 Ansonsten schauen wir nat\u00fcrlich auch ins Diskussionsforum. N\u00e4chste Woche gibt es noch keine anderen Termine, aber eine Deadline: bis Mittwoch 18 Uhr m\u00fcssen die Pr\u00e4ferenzen zu den Tutoriumsterminen in MOSES eingetragen sein! Viele Gr\u00fc\u00dfe & bis Donnerstag, -Mathias Weller", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519909#p953092"}, {"text": "Hallo, ich habe ein paar Fragen zur Definition von Kantenz\u00fcgen. Diese sind aus der folgenden Aufgabe des Tutoriumsblatts 10 entstanden: Aufgabe 3. Kreise in bipartiten Graphen Sei ein ungerichteter Graph. Zeigen Sie folgende Aussagen: a) Wenn einen geschlossenen Kantenzug ungerader L\u00e4nge enth\u00e4lt, dann enth\u00e4lt auch einen Kreis ungerader L\u00e4nge. Angenommen wir haben einen Graphen mit zwei Knoten , die \u00fcber die Kante verbunden sind. Wie w\u00fcrde jetzt ein geschlossener Kantenzug auf dem Graphen definiert sein, bei dem ich von nach und wieder nach zur\u00fcck gehe? W\u00fcrde dieser als oder definiert sein? Denn nach der Definition f\u00fcr einen Weg \"ein Weg bzw. Kantenzug der L\u00e4nge ist eine Folge von Knoten aus mit f\u00fcr jedes \" und der Geschlossenheit \"ein Weg hei\u00dft geschlossen, falls \" m\u00fcsste ja die erste Definition richtig sein, da es zwischen allen Knoten im Zug eine Kante gibt, wir alle in diesem besuchen und . Das bringt mich zu meiner zweiten Frage. Bei dieser geht es um die L\u00e4nge des Kantenzuges , w\u00e4re diese zwei? Denn der Kantenzug w\u00fcrde wie folgt indiziert , wobei , und die L\u00e4nge als \"L\u00e4nge ist eine Folge von \" definiert werden. LG  Jonas", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=540897#p985602"}, {"text": "Hallo, nach der Definition, die wir in der VL hatten ist $$(u,v,u)$$ ein geschlossener Kantenzug und seine L\u00e4nge ist 2. Das haben Sie korrekt verstanden.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=540897#p985638"}, {"text": "Hallo, muss man noch irgendetwas tun um sich f\u00fcr den 2.Termin anzumelden oder reicht es einfach zum ersten nicht zu erscheinen?", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=540562#p985063"}, {"text": "Hallo, ich bin gerade nochmal durch meine LinA Aufzeichnungen gegangen, und habe mich gefragt, es gibt einen Fundamentalsatz der Algebra, Anzahl der Nullstellen, und einen Fundamentalsatz der Arithmetik, Primfaktorzerlegung, gibt es etwas vergleichbares auch f\u00fcr diskrete Strukturen, z.B. Graphen? Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=540450#p984867"}, {"text": "Hallo Konrad,  Ich bin mir nicht sicher, worauf die Frage genau abzielt. Es gibt keinen \"Fundamentalsatz der Graphentheorie\" oder der diskreten Mathematik. Dass man einen Satz als Fundamentalsatz eines Gebiets der Mathematik bezeichnet, ist aber eine reine Konvention und soll blo\u00df anerkennen, dass ein solcher Satz besonders wichtig ist. Es gibt sicherlich einige sehr wichtige S\u00e4tze, z.B. in der Graphentheorie, und man k\u00f6nnte einen von ihnen als Fundamentalsatz der Graphentheorie kr\u00f6nen, hat man aber bislang nicht.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=540450#p984880"}, {"text": "Hallo, in den Vorlesungen wurde der Rechenschritt von der Kongruenz zum \u00fcbersprungen bzw. gesagt, dass der euklidische Algorithmus angewendet werden soll. Ich bin mir jetzt aber nicht sicher, wie genau man ab dort vorgehen soll mit dem Euklidischen Algorithmus", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538805#p982421"}, {"text": "Hallo, Die $$t_i$$ sind die Bezout-Koeffizienten und die k\u00f6nnen mit dem erweiterten euklidischen Algorithmus berechnet werden. Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538805#p982438"}, {"text": "Danke! Und in den Euklidischen Algorithmus setze ich dann \\( m_i )\\ und \\( M_i )\\ ein, oder?", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538805#p982448"}, {"text": "Genau.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538805#p982823"}, {"text": "Darf f\u00fcr einfache Modulo-Rechnungen der Taschenrechner benutzt werden? Bspw. Rechnungen von der Gr\u00f6\u00dfe wie 2*13^(1234) mod 1234. Vielen Dank:)", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538886#p982531"}, {"text": "k\u00f6nnte man vielleicht schon zum 8ten Aufgabenblatt die L\u00f6sungen hochladen? Das w\u00e4re n\u00e4mlich sehr praktisch da im 8ten Blatt eine Aufgabe zum chinesischen Restsatz ist und wir diesen ja f\u00fcr Aufgabe 1 ben\u00f6tigen.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538350#p981807"}, {"text": "Liebes DS-Team, die Klausurphase r\u00fcckt langsam an und ich wollte fragen, welche Inhalte f\u00fcr den schriftlichen Test klausurrelevant sind. Sind die bisherigen Themen bis RSA-Verschl\u00fcsselung noch relevant?  Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen  Minh Anh Nguyen", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538274#p981680"}, {"text": "Die Klausur wird auf Graphentheorie fokussiert sein, aber ich kann noch nicht ausschlie\u00dfen, dass es eine Aufgabe zu RSA geben k\u00f6nnte. Es wird keine dedizierte Aufgabe zum Stoff vor RSA geben, aber sicher wird f\u00fcr alle Aufgaben ein grundlegendes Wissen \u00fcber Kombinatorik vorrausgesetzt. Die Anzahl der M\u00f6glichkeiten ein Drittel aller Knoten in einem Graphen auszuw\u00e4hlen k\u00f6nnte zum Beispiel relevant sein, das sollten Sie dann wissen...", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538274#p981740"}, {"text": "Guten Tag,  ich war in den letzten Tagen krank und habe eine kleine Pause gemacht. Leider habe ich dann heute gesehen, dass ich mich bis gestern f\u00fcr eine der Hausaufgaben-Gruppen h\u00e4tte eintragen sollen. Ich wei\u00df, dass ich mir das Aufgabenblatt gleich h\u00e4tte durchlesen sollen, aber ich war zu dem Zeitpunkt mit den Aufgaben aus anderen Kursen besch\u00e4ftigt.  Gibt es eine M\u00f6glichkeit, doch noch an der Aufgabe teilnehmen zu k\u00f6nnen? Es ist ja noch genug Zeit \u00fcbrig und ich kann sie auch gerne alleine bearbeiten. Und falls das nicht m\u00f6glich ist, kann ich die Aufgabe dann zum n\u00e4chsten Termin abgeben oder kriege ich nun automatisch 0 Punkte? Kann ich trotzdem den schriftlichen Test zum Ersttermin schreiben? Danke im Voraus und freundliche Gr\u00fc\u00dfe, Elisabeth Pl\u00f6ntzke", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537567#p980603"}, {"text": "Hallo,  F\u00fcr eine nachtr\u00e4gliche Grupenanmeldung oder um Erlaubnis in Gruppen unter drei Leuten abzugeben, schreibt bitte eine Email an lehre@akt.tu-berlin.de.  Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537567#p981668"}, {"text": "Hallo, Ich habe f\u00fcr die Aufgabe 1 in der Hausaufgabe 6 Seiten gebraucht um sie zu beantworten. Mit allen Beweisen und S\u00e4tzen um diese Beweise zu erkl\u00e4ren, kann ich das leider nicht viel Einschr\u00e4nken... Ist das trotzdem okay? Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen, Adrian Schlegel ", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538094#p981392"}, {"text": "Hallo Adrian,  Wie auf dem Aufgabenblatt geschrieben, behalten wir uns vor, nur die ersten drei Seiten einer L\u00f6sung zu lesen. Das ist nicht ganz streng, aber sechs Seiten sind sicher zu viel. Ich kann dir versichern, dass drei Seiten deutlich mehr als ausreichend sind, um diese Aufgabe zu l\u00f6sen.  VIele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538094#p981417"}, {"text": "Hi Pascal, Vielen Dank f\u00fcr die Antowort an einem Sonntag. Ich habe die Anzahl jetzt auf 4 runtergebracht, aber um jetzt weiter runter zu kommen m\u00fcsste ich Beweis st\u00fccke weglassen / davon ausgehen dass das klar ist. Sind 4 Seiten okay, oder ist das immer noch zu viel? Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen, Adrian Schlegel", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538094#p981484"}, {"text": "Vorschlag: Ich vermute Ihre L\u00f6sung enth\u00e4lt Beweise f\u00fcr Lemmas die wir auch ohne Beweis akzeptieren w\u00fcrden. Solche Beweise k\u00f6nnten Sie an's Ende Ihres Aufschriebs verschieben, dann ist es nicht so schlimm wenn wir die nicht lesen.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538094#p981667"}, {"text": "muss bei induktiven Beweisen die Gueltigkeit der Induktionsvoraussetzung auch verifiziert werden oder darf diese als korrekt angenommen werden ohne sie explizit zu beweisen?", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538098#p981398"}, {"text": "Die Induktionsvoraussetzung muss auch bewiesen werden. Ansonsten k\u00f6nnten man ja auch zum Beispiel zeigen, dass alle nat\u00fcrlichen Zahlen gr\u00f6\u00dfer als 100 sind. \"Wir nehmen f\u00fcr den Induktionsschritt an, dass n > 100, dann ist n + 1 auch gr\u00f6\u00dfer als 100, Beweis fertig.\" Die Induktionsvoraussetzung ist also sehr wichtig f\u00fcr den Induktionsbeweis.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538098#p981401"}, {"text": "Nein kann man nicht weil der Induktionsanfang schon gar nicht funktioniert", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538098#p981432"}, {"text": "Ich glaub' hier liegt eine Verwechslung von \"Induktionsanfang\" und \"Induktionsvoraussetzung\" vor. Um per Induktion eine Aussage zu zeigen muss man 2 Dinge beweisen: 1. den Induktionsanfang (\"IA\"):  2. den Induktionsschritt (\"IS\"): , wobei die Aussage auch \"Induktionsvoraussetzung\" (\"IV\") genannt wird und nicht bewiesen werden muss.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538098#p981651"}, {"text": "Hallo,  d\u00fcrfen wir f\u00fcr die Hausaufgabe ein Lemma aus dem Buch verwenden? Konkret geht es um das Lemma 3.5, welches recht \u00e4hnlich auf Folie 109 bewiesen wurde. Da wir uns allerdings ein paar Umformungen sparen w\u00fcrden, wenn wir das Lemma aus dem Buch benutzen w\u00fcrden wie lieber das benutzen. Ist das so ok, oder sollen wir lieber die aus den Folien nehmen? Oder alternativ, k\u00f6nnen wir annehmen, dass das die gleichen Aussagen sind und dann dr\u00fcberschreiben, dass das aus Folie 109 ist?", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538142#p981465"}, {"text": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537615", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538142#p981516"}, {"text": "Danke", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538142#p981633"}, {"text": "Hallo, meint man mit durch 1010 teilbar, dass der Rest bei Divison 0 ist? Und mit deren Ziffern sich zu 2 aufsummieren, dass f\u00fcr z.B. 1010 * 10^995 dann gilt 1+0+1+0 + 0+ ... = 2? LG", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538079#p981369"}, {"text": "Eine weitere Frage von was genau sollen sich die Ziffern zu 2 aufsummieren die 999 stellige Zahl oder das Ergebnis bei ganzzahliger Division?", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538079#p981374"}, {"text": "``meint man mit durch 1010 teilbar, dass der Rest bei Divison 0 ist'' Ja. `` Und mit deren Ziffern sich zu 2 aufsummieren, dass f\u00fcr z.B. 1010 * 10^995 dann gilt 1+0+1+0 + 0+ ... = 2?'' Ja ``Eine weitere Frage von was genau sollen sich die Ziffern zu 2 aufsummieren die 999 stellige Zahl oder das Ergebnis bei ganzzahliger Division?'' Ersteres, also die der 999 stelligen Zahl, also zum Beispiel 10^998 + 10", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538079#p981608"}, {"text": "Guten Tag  ich m\u00f6chte wissen, wenn wird die L\u00f6sung f\u00fcr Aufgabensblatt 08 abgegeben werden, kann jemand mir Bescheid geben?  VG", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538105#p981410"}, {"text": "Hallo, mir ist beim Herumspielen mit ein paar Zahlen aufgefallen, dass mehr als nur ein $t_i$ diese in der Vorlesung gefallende Gleichung erf\u00fcllt. Wie es aussieht, scheint es unendlich viele 's zu geben, die im Abstand zu einander stehen. (sogar negative 's w\u00e4ren m\u00f6glich) Was mir auch auf erster Hand logisch erscheint wegen der Rechenregeln mit Modulo. Und da stellt sich bei mir die Frage was f\u00fcr Auswirkungen das haben k\u00f6nnte auf das . Ich hatte es im Tutorium angesprochen, doch da war man sich unsicher, dass es mehr als eine L\u00f6sung gab bzw. dass \u00fcberhaupt negative t's erlaubt w\u00e4ren. Meine Vermutung w\u00e4re, dass das so gefundene zwar \u00e4ndert, aber man immer noch auf dem \"L\u00f6sungsstrahl\" bleibt. Ist dies korrekt? W\u00e4re dann die Angabe irgendeines dieser vielen 's, die die Kongruenz erf\u00fcllen, ok oder gibt es da doch das \"eine richtige \"? Viele Gr\u00fc\u00dfe", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537973#p981202"}, {"text": "Hi Jannyck,  genau, wir wissen ja, dass $$\\operatorname{ggt}(m_i, M_i) = 1$$. Es gibt also genau eine Restklasse $$[t_i]$$, sodass alle Elemente dieser Restklasse, die Gleichung erf\u00fcllen (siehe Folie 109), insbesondere nat\u00fcrlich auch die negativen Elemente.  Deine Vermutung sollte also auch korrekt sein, dadurch bekommst du nur unterschiedliche L\u00f6sungen auf dem L\u00f6sungsstrahl. Wenn du zum Beispiel $$t_i$$ auf $$t_i + m_i$$ setzt, \u00e4ndert sich ja der entsprechende Teil der L\u00f6sung zu $$a_i \\cdot M/m_i \\cdot (t_i + m_i)$$, erh\u00f6ht sich also um $$M$$ und bleibt somit auf dem L\u00f6sungsstrahl, so wie du geschrieben hast. Des Weiteren beruht der chinesische Restsatz ja blo\u00df darauf, dass $$t_i \\cdot M_i \\equiv 1 \\pmod{m_i}$$. Dies ist v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, welches Element dieser Restklasse man nun nimmt.  Viele Gr\u00fc\u00dfe  Jannik", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537973#p981221"}, {"text": "ich hatte eine aehnliche beobachtung gemacht: ich hatte M berechnet, bevor ich fuer teilerfremdheit bei den moduli gesorgt habe, kam aber trotzdem auf das gleiche Endergebnis. als ich dann mit bereinigtem kongruenzsystem gerechnet hatte, war mein M nur noch halb so gross, die bereinigten M_i , und die ermittelten t doppelt so gross, das endergebnis jedoch das selbe. ich schliesse daraus, dass sich das Kongruenzsystem beliebig skalieren laesst, solange der informationsgehalt nicht veraendert wird, da dies entsprechend durch die t_i kompensiert wird", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537973#p981379"}, {"text": "Hallo! Muss man in der Hausaufgabendatei jeweils ein Deckblatt haben? Und wenn ja, bleiben f\u00fcr die Aufgaben jeweils 3 oder 2 Seiten? (Da es gesagt wurde, dass m\u00f6glicherweise nur die ersten 3 Seiten durchgelesen werden). Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen, Darya Annina", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538015#p981266"}, {"text": "Hallo, ein Deckblatt ist nicht n\u00f6tig. Es sollte nur erkennbar sein, welche Aufgabe beantwortet wird.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=538015#p981279"}, {"text": "Hallo, Ich bin mir etwas unsicher, wie ich den Hinweis \"Alle Zahlen in dieser Aufgabe sind Dezimalzahlen\" in Aufgabe 3c interpretieren soll. Welche Rolle spielen die Nachkommastellen? Zum Beispiel k\u00f6nnte die Zahl 1010 mit 995 Nullen hinter dem Komma als eine 999-stellige Zahl interpretiert werden?", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537690#p980782"}, {"text": "Hallo Aaron, In dieser Aufgabe geht es nur um nat\u00fcrliche Zahlen. Bei rationalen Zahlen \u00fcber Teilbarkeit zu sprechen, ergibt keinen Sinn.  Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537690#p980790"}, {"text": "Ich glaube das steht da, dass man nicht ausversehen denkt, dass es sich um Bin\u00e4rzahlen handelt", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537690#p981233"}, {"text": "Korrekt, das war die Intention.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537690#p981278"}, {"text": "Hallo, ich habe gerade festgestellt, dass man beim Link zu den Screencasts von \"Zahlentheorie 3\" und \"Zahlentheorie 4\" zu den selben Screencasts mit Haupt\u00fcberschrift \"Zahlentheorie 3\" weitergeleitet wird. Stimmt das also, dass es diese Woche keine neuen Screencasts gab bzw. letzte Woche bereits alle Screencasts dazu hochgeladen wurden? Oder ist der Link einfach nur defekt? Liebe Gr\u00fc\u00dfe Ralf-Gabriel Por\u0119bski", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537894#p981085"}, {"text": "Ich habe die beiden Abschnitte zusammengeworfen in einen Videocontainer. Das sehen Sie an den Themen: wenn Sie auf den Link \"Zahlentheorie 4 - RSA & Vermutungen\" klicken, dann sind da tats\u00e4chlich Videos mit den Namen \"RSA\" und \"Vermutungen\". Der Link ist also nicht defekt.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537894#p981097"}, {"text": "Hallo, ich habe gerade festgestellt, dass man beim Link zu den Screencasts von \"Zahlentheorie 3\" und \"Zahlentheorie 4\" zu den selben Screencasts mit Haupt\u00fcberschrift \"Zahlentheorie 3\" weitergeleitet wird. Stimmt das also, dass es diese Woche keine neuen Screencasts gab bzw. letzte Woche bereits alle Screencasts dazu hochgeladen wurden? Oder ist der Link einfach nur defekt? Liebe Gr\u00fc\u00dfe Ralf-Gabriel Por\u0119bski", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537895#p981086"}, {"text": "Hallo zusammen,  bei der Bearbeitung der Hausaufgabe stellen wir uns im Moment die Frage, inwiefern es erlaubt ist, externe Quellen (selbstverst\u00e4ndlich unter Angabe dieser), zu nutzen. Konkret geht es hierbei um die Nutzung von bereits gef\u00fchrten Beweisen, welche \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung gestellt wurden.  Aus unserer Sicht sollte dies erlaubt sein und deckt sich auch mit der Formulierung auf dem Aufgabenblatt (\"Plagiate werden nicht toleriert; alle Quellen m\u00fcssen angegeben werden\"). Zudem sind wir der Ansicht, dass man in einem realit\u00e4tsbezogenen Kontext (d.h. bei einer \"richtigen\" wissenschaftliches Arbeit) auch wohl kaum einen Beweis neu f\u00fchren w\u00fcrden, wenn dieser bereits von anderen Person gef\u00fchrt und ver\u00f6ffentlicht wurde. Hierbei geht es nat\u00fcrlich nicht um andere Studenten dieses Studiengang.  Vielen Dank und beste Gr\u00fc\u00dfe, Lukas Bekermann", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537131#p979987"}, {"text": "Hallo, im Gegensatz zu wissenschaftlichen Arbeiten ist das Ziel einer Portfoliopr\u00fcfung ja, dass Sie uns zeigen k\u00f6nnen, dass Sie den Stoff verstanden haben. Dem ist nat\u00fcrlich auch nicht gedient, indem Sie einfach einen \u00f6ffentlichen Beweis abpinseln. Im Zweifel w\u00fcrde ich vermutlich trotzdem den \u00f6ffentlichen Beweis abschreiben unter klarer Angabe, woher der Beweis ist. Wenn Sie mir per Privatnachricht den Link \u00fcbermitteln k\u00f6nnte ich auch noch konkreter antworten.", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537131#p980390"}, {"text": "Danke f\u00fcr die Antwort, ich habe Ihnen eine DM geschickt. Hoffe das hat funktioniert, ich wusste tats\u00e4chlich bisher nicht mal, dass ISIS so eine Funktion \u00fcberhaupt besitzt.", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537131#p980401"}, {"text": "hallo, wie sieht es zum Beispiel bei tools zum erw. euklid. Algorithmus oder ggT/kgV Rechnern aus? also zB https://www.arndt-bruenner.de/mathe/scripts/erweitertereuklid.htm", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537131#p981025"}, {"text": "f\u00fcr sowas m\u00fcssen wir keine Rechenwege sehen, Sie k\u00f6nnen einfach sowas sagen wie \"mit dem erweiterten Euklidschen Algorithmus kann man dann und Zahl berechnen\".  Was Sie vermeiden sollten ist, dass pl\u00f6tzlich eine Zahl vom Himmel f\u00e4llt, von der nicht klar ist, wie Sie die bekommen haben. Also einfach mit einer Zahl rumzurechnen, ohne zu sagen, dass das zB das kgV von 2 vorher erw\u00e4hnten Zahlen ist, w\u00e4re nicht gut.", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537131#p981064"}, {"text": "Hallo, ich wollte mal fragen, ob man in Aufgabe 3b auf Aufgabe 3a verweisen darf, um dann die eine Richtung als schon bewiesen zu markieren? Und kann man auch Code (C) als g\u00fcltigen Beweis abgeben? ;D", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537645#p980719"}, {"text": "Hallo, f\u00fcr (c) d\u00fcrfen Sie (b) verwenden, welches die st\u00e4rkere Aussage ist... Sie k\u00f6nnen code abgeben, m\u00fcssen dann aber formal beweisen, dass Ihr code das macht was Sie wollen, und dass Ihr Compiler das macht was er soll und dass bei der Ausf\u00fchrung in Ihrem Speicher kein Bit gekippt ist, und....", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537645#p980743"}, {"text": "Hallo, hei\u00dft das, wir d\u00fcrfen die Aussage aus a) f\u00fcr die anderen Teilaufgaben gar nicht verwenden, obwohl wir sie bewiesen haben?", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537645#p981026"}, {"text": "Hallo Jhoana,  Doch, das ist erlaubt.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537645#p981040"}, {"text": "Super, vielen Dank!", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537645#p981056"}, {"text": "Hallo, m\u00fcssen wir in der HA beweisen, dass eine Zahl eine Primzahl ist oder reicht es, wenn wir schreiben: \"Nach der Definition aus der Vorlesung wissen wir, dass die Zahl 233 eine Primzahl ist.\" Freundliche Gr\u00fc\u00dfe, Viktor.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537819#p980958"}, {"text": "Hallo, f\u00fcr so kleine Zahlen brauchen Sie das nicht zu beweisen, daf\u00fcr gibt es Tabellen :) Sollten die Zahlen gr\u00f6\u00dfer werden, so ab 15-stellig, m\u00fcssten wir nochmal dr\u00fcber reden...", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537819#p980980"}, {"text": "Hallo,  mir ist aufgefallen, dass diese ganz bekannte Regel der modularen Arithmetik (a+b) mod m = (a mod m + b mod m) mod m in den Vorlesungsfolien gar nicht auftaucht. Hei\u00df das, dass wir sie f\u00fcr die Hausaufgaben nicht benutzen d\u00fcrfen?  Viele Gr\u00fc\u00dfe Jhoana", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537615#p980672"}, {"text": "Hallo, im Abschnitt \"Rechenregeln f\u00fcr modulare Arithmetik\" der erste Satz impliziert diese Aussage. Der Satz ist gleich gefolgt von einem Korollar, in dem die Version f\u00fcr die Multiplikation explizit erw\u00e4hnt wird, aber nat\u00fcrlich ist die Version f\u00fcr die Addition auch ein Spezialfall des Satzes (Sie m\u00fcssen nur und setzen (wie bei der Multiplikation)).", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537615#p980685"}, {"text": "Danke f\u00fcr Ihre Antwort. D\u00fcrfen wir die Regel also direkt verwenden? oder m\u00fcssen wir erst den Schritt machen, den Sie erw\u00e4hnt haben und dann die Regel in unserem Beweis anwenden?", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537615#p980737"}, {"text": "Sie k\u00f6nnen das ohne weitere Erkl\u00e4rungen einfach so anwenden.", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537615#p980747"}, {"text": "Alles klar, danke sch\u00f6n!", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537615#p980753"}, {"text": "Guten Tag!  Ich hab ein Paar Fragen bez\u00fcglich der Abgabe der Hausaufgabe. 1) Muss man eine Eidesstattliche Erkl\u00e4rung oder irgendwas zur gerechten Aufgabenverteilung unterschreiben und anh\u00e4ngen? 2) Muss jeder/jede Gruppenmitglied alles hochladen oder nur einer/eine?  3) Inhaltlich: darf man Modulare Arithmetik einfach benutzen, oder muss man sich auf etwas beziehen. W\u00e4re zum Beispiel die Aussage \u201eaus 10 kongruent 3 (mod 7) folgt 10 mod 7 = 3, da 3 positiv und kleiner 7 ist.\u201c bzw. das gleiche mit Variablen ausreichend? Danke im Voraus! Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen, Darya Annina", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537499#p980514"}, {"text": "Hallo, (1) es ist keine eidesstattliche Erkl\u00e4rung vorgesehen, wir gehen davon aus, dass die Mitglieder Ihrer Gruppe in etwa gleich zum Ergebnis beigetragen haben. (2) es wird ein Dokument pro Aufgabe und Gruppe hochgeladen (also jede Gruppe 3 Dokumente, nicht 9). (3) ich habe noch Schwierigkeiten diese Frage zu verstehen, aber zu Ihrem Beispiel w\u00fcrde ich sagen, dass k\u00f6nnen Sie einfach so schreiben ohne sich auf irgendetwas zu beziehen. F\u00fcr \"das gleiche mit Variablen\" m\u00fcsste ich nochmal ein extra Beispiel sehen...", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537499#p980516"}, {"text": "Guten Tag, ich wollte nochmal nachfragen, ob die Ha auch einen 2.Termin hat, und wenn man zum 1. Termin angemeldet ist einfach nichts abgibt und dann direkt den 2. Termin wahrnehmen kann? Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537334#p980280"}, {"text": "Hallo UPDATE: ja, die HA kann auch im Zweittermin abgegeben werden; in dem Fall k\u00f6nnen Sie dann einfach die HA nicht zum Ersttermin abgeben. Bitte entschuldigen Sie die Verwirrung.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537334#p980439"}, {"text": "Ich wollte fragen, was man tun soll wenn man keine dritte Person gefunden hat f\u00fcr die Hausaufgaben-Gruppe. Ich und ein Kumpel haben n\u00e4mlich niemand drittes gefunden leider und wissen nicht ob wir auch nur zu zweit die Hausaufgabe machen d\u00fcrfen.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537387#p980362"}, {"text": "Hallo Dijar,  Da k\u00f6nnt ihr die Hinweise auf dem Aufgabenblatt befolgen.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537387#p980398"}, {"text": "Gibt eine Formelsammlung in DS wenn ja wo kann ich die finden?", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537056#p979887"}, {"text": "Hallo Tim,  Es gibt keine Formelsammlung.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537056#p979970"}, {"text": "https://www.toomey.org/tutor/harolds_cheat_sheets/Harolds_Modular_Arithmetic_Cheat_Sheet_2022.pdf Auf eigenes Risiko, aber mir hat das schon geholfen ^^", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537056#p979993"}, {"text": "Ich hatte am Anfang des Semesters die ForSA-Formelsammlung annotiert und hochgeladen (siehe Ank\u00fcndigung). Im Konfliktfalle z\u00e4hlen die Definitionen der Vorlesung.  EDIT: ach so, Sie meinen zur Zahlentheorie; da gibt es keine Formelsammlung bisher, sorry.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537056#p980391"}, {"text": "Bei der Bearbeitung der Hausaufgabe bin ich auf eine Formel gesto\u00dfen, die bereits bewiesen wurde, jedoch nicht in der Vorlesung behandelt wurde. Ich habe den entsprechenden Satz in einem Wikipedia-Artikel gefunden. Darf ich diese Formel ohne Beweis verwenden und Wikipedia als Quelle angeben?", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536943#p979726"}, {"text": "Hallo Heydar,  Es k\u00f6nnen nur Aussagen aus der Vorlesung und den Tutorien ohne Beweis verwendet werden. Zudem ist Wikipedia keine wissenschaftliche Quelle.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536943#p979969"}, {"text": "Guten Tag!  Ich w\u00fcrde gerne zwei Fragen zu der abzugebenden Hausaufgabe stellen. 1) Wie genau muss man seinen L\u00f6sungsweg begr\u00fcnden? Es ist verst\u00e4ndlich, dass man jeden L\u00f6sungsschritt aufschreiben soll, aber ob es reicht zu sagen \"Mithilfe des  euklidischen Angorithmus l\u00e4sst sich folgender gr\u00f6\u00dfter gemeisamer Teiler berechnen...\" oder ob man sich auf etwas beziehen soll, vielleicht auf die Vorlesungsfolien. In der ForSA-Hausaufgabe mussten wir beispielsweise uns immer auf die Formelsammlung beziehen. 2) Wenn man von gro\u00dfen Zahlen modulo ausrechnet (zum Beispiel zwischen 2 und 3 Millionen), muss man das Ergebnis zum Beispiel mit dem Euklidischen Algorithmus beweisen bzw. die Berechnung des Ergebnisses schrittweise zeigen, oder reicht es zu schreiben \"25000000 mod 12 = 4\" zum Beispiel? Danke im Voraus! Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen, Darya Annina", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536909#p979682"}, {"text": "Hallo Darya, 1) Die Art der Begr\u00fcndung, die du vorschl\u00e4gst, gen\u00fcgt. 2) Wenn der euklidische Algorithmus zur Berechnung eines ggTs verwendet wird, ist es nicht n\u00f6tig, die einzelnen Schritte der Ausf\u00fchrung des Algorithmus aufzulisten.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536909#p979967"}, {"text": "Hallo, in der VL wurde man aufgefordert diese Formel: zu beweisen. (also auf den Folien steht ein n, aber ich denke mal das ist ein Fehler, da n sonst nirgendwo auf der Folie vorkommt) D\u00fcrfen wir in der Hausaufgabe diese Regel benutzen ohne einen Beweis anzugeben oder m\u00fcssen wir sie beweisen? Viele Gr\u00fc\u00dfe", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536657#p979334"}, {"text": "Hallo Jannyck,  Diese Aussage darf benutzt werden. Sie wird diese Woche auch im Tutorium bewiesen.  Dass da $$m$$ statt $$n$$ stehen m\u00fcsste, ist auch richtig.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536657#p979342"}, {"text": "Hallo, wie bereits bei Aufgabe 3a, stellt sich auch bei 3c die Frage, ob ausschlie\u00dflich positive 999-stellige Zahlen gemeint sind? Viele Gr\u00fc\u00dfe, Max", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536594#p979234"}, {"text": "Hallo Max,  Ja, du hast recht, hier sind nur die positiven Zahlen gemeint. Ich korrigiere das. Vielen Dank f\u00fcr den Hinweis.  Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536594#p979312"}, {"text": "Hallo, w\u00e4re es m\u00f6glich, dass ihr die L\u00f6sungsskizze zu Blatt 07 hochladet? Danke!", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536190#p978649"}, {"text": "Das w\u00e4re super! Die Tutorien zu Blatt 07 sind ja jetzt vorbei", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536190#p979247"}, {"text": "Die L\u00f6sungsskizzen sind hochgeladen. Grunds\u00e4tzlich werden die immer erst im Laufe des Montags ver\u00f6ffentlicht.", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536190#p979310"}, {"text": "Guten Tag, nur um sicherzugehen, habe ich eine R\u00fcckfrage bez\u00fcglich der Aufgabenstellung der 2. Aufgabe: In der Aufgabenstellung ist gefragt, ob f\u00fcr der Funktionswert bzw. mindestens Teiler hat.  Ist hier wirklich \"mindestens Teiler\" oder nicht doch \"mindestens positive Teiler\" gemeint?  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Gregor", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535412#p977504"}, {"text": "Ups, das sollten positive Teiler sein, ja. Vielen Dank f\u00fcr die Anmerkung, ich update mal das Aufgabenblatt...", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535412#p977644"}, {"text": "Hallo, in 3a, w\u00e4re n=0 nicht ein Gegenbeispiel zu der Aussage? Sollte es vielleicht n aus N+ hei\u00dfen? Vielen Dank im Voraus Lior", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535345#p977403"}, {"text": "Hallo Lior,  Ja, du hast Recht. Ich korrigiere die Aufgabenstellung gleich. Vielen Dank f\u00fcr den Hinweis.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535345#p977437"}, {"text": "Hallo, ich w\u00fcrde gerne wissen, ob es schon ein Datum f\u00fcr die Einsicht des MC-Tests gibt. Viele Gr\u00fc\u00dfe Jhoana", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=533462#p974449"}, {"text": "Guten Tag, ich habe eine Fragen zur Aufgabe 1 des MC-Tests. Antwortm\u00f6glichkeit 4 lautet: Jede reflexive Relation vom Typ N \u00d7 N ist surjektiv. So wie ich das verstanden habe (auf Grundlage der annotierten ForSa-Formelsammlung), so w\u00e4re diese Aussage falsch, und zwar mit folgender Begr\u00fcndung: Sei eine Relation reflexiv aber nicht rechtseindeutig, so ist sie rechtstotal. Sie ist aber nicht surjektiv, da Surjektivit\u00e4t impliziert, dass es sich um eine Funktion handeln muss, was sie ja aufgrund fehlender Rechtseindeutigkeit nicht ist. In der annotierten Formelsammlung bei 0.6.6 gibt es zwar einen Hinweis, dass \"linkseindeutig\" synonym zu \"injektiv\" verwendet werden kann, nicht aber, dass \"rechtstotal\" synonym zu \"surjektiv\" zu verstehen ist. Daher w\u00fcrde ich hier von der urspr\u00fcnglichen in der Formelsammlung bei (0.7.5) verwendeten Begriffsverwendung ausgehen, wo surjektiv nur im Zusammenhang mit Funktionen verwendet wird. Falls der Begriff \"surjektiv\" tats\u00e4chlich auch f\u00fcr Relationen verwendet werden soll, w\u00e4re vielleicht eine entsprechende Erg\u00e4nzung im Punkt (0.6.6, rechtstotal) hilfreich. Oder habe ich da etwas falsch verstanden? Vielen Dank, Oliver Arendt", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=533139#p973936"}, {"text": "Hallo Oliver, Ich wei\u00df nicht, wie die Begriffe bei ForSA definiert werden, aber in der Vorlesung wurden sie definiert. Da hei\u00dft es, dass eine Relation surjektiv ist, falls f\u00fcr alle ein existiert, sodass . Nach dieser Definition ist die genannte Antwortm\u00f6glichkeit korrekt. Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=533139#p973970"}, {"text": "Alles klar, vielen Dank!!", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=533139#p973996"}, {"text": "Ich hab' das jetzt mal in der Formelsammlung erg\u00e4nzt (obwohl ich im Hinblick auf die Vorlesung davon ausgehe, dass es verstanden wurde, dass \"rechtstotal\" und \"surjektiv\" Synonyme sind). Wenn Ihnen sonst Dinge in der Formelsammlung inkonsistent mit der Vorlesung erscheinen, dann lassen Sie es uns gerne wissen.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=533139#p974001"}, {"text": "Was war da eigentlich los. \ud83d\ude04 Der Probetest hatte ja Mal gar nichts mit dem Test zu tun. ", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532467#p972976"}, {"text": "Hey, ich hatte das Gef\u00fchl, dass ich gut f\u00fcr den Test vorbereitet bin und auch der Probetest lief f\u00fcr mich gut. Da auch die Tests in Formale Sprachen und Automaten, Logik und Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t letztes Jahr f\u00fcr mich gut liefen bin ich mit einem relativen guten Gef\u00fchl in den MC-Test gegangen. Leider war der Test um einiges schwieriger als erwartet und wenn man Schwierigkeiten mit dem verbinden von Zeichenketten und Kombinatorik hatte, waren auch leider gleich zwei oder drei Aufgaben sehr schwer.", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532467#p972984"}, {"text": "Ich habe die ganze letzte Woche damit verbracht f\u00fcr den Test zu lernen, denn aus BeKo hatte ich schon die Erfahrung, dass bei dieser Besatzung der Test sehr schwierig bzw. unfair ausfallen k\u00f6nnte. Mit der Annahme lag ich auch leider, meines Ermessens nach, komplett richtig. Bringen tat das Vorwissen leider nichts, da viele der Aufgaben kaum in Verbindung standen mit den Aufgaben aus den Tutorien, dem Probe-MC (wissen wir, ohne Gew\u00e4hr). Ich finde es wirklich etwas unangemessen, den MC-Test mit Kombinatorik von Zeichenketten zu f\u00fcllen, ohne davor je eine Aufgabe mit Zeichenketten gesehen zu haben. Eine Transferleistung darf man erwarten, aber nicht in diesem Ma\u00dfe. Die meisten der behandelten Themen wurden leider komplett au\u00dfenvor gelassen. Aus diesen Gr\u00fcnden ist f\u00fcr mich dieser MC-Test keine gerechte Wissensabfrage und ich wei\u00df leider nicht, was ich im Vorfeld h\u00e4tte besser machen k\u00f6nnen, um mehr in diesem Test abzuschneiden.", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532467#p973001"}, {"text": "Das war kein Probetest, das war eine Altklausur. Aber ich muss zugeben, dass ich es auch echt weird finde, dass man sich daf\u00fcr entschieden hat 3 W\u00f6rterbeispiele zu nehmen.", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532467#p973006"}, {"text": "Ich kann den Anderen nur zustimmen. In meinen Augen war der Test zu schwer gestaltet, vor allem in Hinblick auf die Regelung, dass eine Teilaufgabe bei bereits einem falschen Kreuz direkt mit 0 Punkten gewertet wird. Meiner Meinung nach eine sehr vehemente Angehensweise.", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532467#p973023"}, {"text": "Auch ich m\u00f6chte mich diesem Thema anschlie\u00dfen. Ich denke nicht, dass die Fragen im Tutorium oder der Schwerpunkt der Vorlesungen uns auf die Pr\u00fcfung vorbereitet haben. Die Pr\u00fcfungsfragen 2018 orientierten sich tats\u00e4chlich sehr stark an dem von Ihnen fr\u00fchzeitig ver\u00f6ffentlichten Deckblatt, was ich f\u00fcr die Beantwortung der MC-Test fragen nicht besonders hilfreich fand. 3 der 7 Fragen nur zu Wortkombinationen waren nicht repr\u00e4sentativ f\u00fcr die gro\u00dfe Vielfalt an Fragen zu Kombinatorik, die wir im Tutorium ge\u00fcbt haben.", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532467#p973048"}, {"text": "Wow, ich hab verstanden, dass er es andersherum gesagt hat und dachte, deswegen ist der Test so schwer :D gro\u00dfartig, hab \u00fcberall noch ein Kreuz extra gemacht", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532467#p973446"}, {"text": "Hey-hey! Ich habe nichts dagegen, dass dieses Thema so viel diskutiert wird, aber nachdem ich den Test nach dem Ende analysiert habe, bin ich zu dem Schluss gekommen, dass er zwar nicht so aussah, wie es der SS2018-Test vorsah, aber f\u00fcr uns reicht ein vollst\u00e4ndiges Verst\u00e4ndnis der Theorie aus, um die Pr\u00fcfung mit der h\u00f6chsten Punktzahl zu bestehen.  Ich meine, an dem Test war nichts Au\u00dfergew\u00f6hnliches. In Vorlesungen und Modulkonferenzen wurde die gesamte Theorie immer wieder besprochen und in Tutorien praktische Aufgaben aller Art gel\u00f6st. Sogar die Aufgabe zu den Stirling-Zahlen beispielsweise wurde im Tutorial im Allgemeinen eins zu eins gel\u00f6st xD.  Mir scheint, dass der einzige Kritikpunkt vielleicht nicht die Komplexit\u00e4t des Tests ist, sondern die Tatsache, dass wir in Zukunft gerne Probetests sehen w\u00fcrden, die n\u00e4her an dem liegen, was wir von der Pr\u00fcfung erwarten. Man muss jedoch nicht vergessen, dass auch die Zeit- und Personalressourcen nicht unendlich sind und die Erstellung von Probetests auch viel Zeit kostet.  Vielen Dank an das Sekretariat f\u00fcr die Zeit, die sie uns gewidmet haben.  Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen, N.Filenko", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532467#p973656"}, {"text": "Hey, Da bald die Hausaufgabe ver\u00f6ffentlicht wird, wollte ich mich nach einer M\u00f6glichkeit umsehen, mich einer Gruppe anzuschlie\u00dfen oder eine neue zu bilden. Also falls hier jemand noch ohne Gruppe rumirrt oder noch wen sucht, kann sich die Person gerne melden. :)", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532480#p972994"}, {"text": "Ich habe noch keine Gruppe, und w\u00fcrde mich dir anschlie\u00dfen", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532480#p972998"}, {"text": "Hallo! ich w\u00fcrde gerne mitmachen!", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532480#p973004"}, {"text": "Habe euch eine Nachricht auf ISIS geschickt :)", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532480#p973007"}, {"text": "Hii, ich habe immer noch keine Gruppe", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532480#p973022"}, {"text": "Ich w\u00fcrde auch noch eine Ben\u00f6tigen, falls jemand also will, kann er sich gerne hier bei mir melden :)", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532480#p973062"}, {"text": "Hi, ich suche such noch!", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532480#p973091"}, {"text": "Bitte benutzt das Hausaufgabengruppen Forum f\u00fcr die Suche von Gruppenmitgliedern.", "answers_in_thread": 8, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532480#p973111"}, {"text": "Ist die Relation \"Gleich\", z.B. auf den reellen Zahlen, egtl. symmetrisch? Technisch gesehen muss ja f\u00fcr (a, b) \u2208 R gelten (b, a) \u2208 R, wobei nirgends verlangt wird, dass a \u2260 b.", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531908#p972081"}, {"text": "Ich verstehe die Frage nicht wirklich. Die Gleichheitsrelation ist symmetrisch, da f\u00fcr alle a,b gilt: Wenn a = b, dann b = a. Wieso sollte verlangt sein, dass a ungleich b?", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531908#p972122"}, {"text": "Ja, oder? Deswegen kann unsinnigerweise eine Relation auch symmetrisch und antisymmetrisch zugleich sein\u2026", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531908#p972123"}, {"text": "Ja, die Gleichheitsrelation ist auch antisymmetrisch (was nicht unsinnig ist, da Antisymmetrie nicht das Gegenteil von Symmetrie ist).", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531908#p972126"}, {"text": "Aus der \u00dcberlegung kam die Frage, danke.", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531908#p972134"}, {"text": "Stimmt, ja in der Bedingung steht das nirgendswo. Wenn man es so sieht, erwartet man halt eine Umkehr der Reihenfolge des Tupels, die es mit a=b so halt nicht gibt. Oder ist (5, 5) unterscheidbar von (5, 5)?", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531908#p972135"}, {"text": "Nein, (5,5) und (5,5) sind identisch...", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531908#p972148"}, {"text": "Dann m\u00fcsste doch eigentlich jede Equivalenzrelation nicht nur symmetrisch, transitiv und reflexiv, sondern auch antisymmetrisch? Wobei Antisymmetrie eigentlich aus Symmetrie und Transitivit\u00e4t folgt, oder?", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531908#p972149"}, {"text": "Nein, das stimmt nicht. Antisymmetrie folgt nicht aus Symmetrie und Transitivit\u00e4t. Es gibt \u00c4quivalenzrelationen, die nicht antisymmetrisch sind...", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531908#p972161"}, {"text": "nur bedeutet der Pr\u00e4fix 'anti-' (\u1f00\u03bd\u03c4\u03af ant\u00ed) eben \u201egegen\u201c oder \u201eanstelle von\u201c im Sinne von Gegen(-teil) :P", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531908#p972560"}, {"text": "\"Gegensymmetrie\" ist nicht das Gegenteil von Symmetrie. Dies nennt man bekannterma\u00dfen Asymmetrie... :P", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531908#p972642"}, {"text": "Nice, I like the style! Anti alles f\u00fcr immer!", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531908#p972736"}, {"text": "Sind logische Aussagen Relationen \u00fcber der Menge der Wahrheitswerte {0, 1} mit Kardinalit\u00e4t 2? Ist zum Beispiel die logische Implikation a \u21d2 b eine Relation (a, b) \u2208 AxB, wobei (a, b) \u2208 R nur gilt, wenn a \u21d2 b g\u00fcltig ist? Also w\u00e4re zum Beispiel (0, 1) ein Tupel, dass in dieser Relation enthalten ist, aber nicht (1, 0)? Entschuldigung, falls das schon im Script vorkommt, und ich es \u00fcbersehen habe! MfG", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532173#p972546"}, {"text": "Hallo, F\u00fcr bin\u00e4re Junktoren wie der Implikation k\u00f6nnte man das so betrachten, aber ich wei\u00df nicht, ob es wirklich zum Verst\u00e4ndnis beitr\u00e4gt. Aussagenlogische Formeln im allgemeinen k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch mehr als zwei Variablen beinhalten und dann ist nicht klar, wie man sie als Relationen betrachten will.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Oascal", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532173#p972551"}, {"text": "Guten Tag,  ist es in DS m\u00f6glich, den MC Test zum Zweittermin und die restlichen Leistungen zum Ersttermin abzulegen? Wenn ja, soll ich weiterhin beim Ersttermin angemeldet sein und wie wird getrackt, dass ich dann den MC Test zum zweiten Termin mache?  \u00dcber eine R\u00fcckmeldung freue ich mich sehr.   Vielen Dank und viele Gr\u00fc\u00dfe Niklas Berensmeyer", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532111#p972435"}, {"text": "Hallo, das ist m\u00f6glich (Sie k\u00f6nnen Teilleistungen beliebig auf die beiden Termine verteilen) und Sie sollten dann zum Ersttermin angemeldet sein (der einzige Fall in dem Sie nicht zum Ersttermin angemeldet sein brauchen ist, wenn Sie alle 3 Teilleistungen zum Zweittermin erbringen wollen). Wir tracken, dass Sie keine Note zum Erst-MC-Test haben.", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532111#p972441"}, {"text": "Hallo Herr Weller, ich habe mich nach diesem verunsichernden Forums-Post (nicht ihre Antwort, aber die Frage) nun gestern vom 1st Termin abgemeldet... K\u00f6nnen Sie da eine Ausnahme machen und mich wieder anmelden? Das ist wirklich sehr \u00e4rgerlich, da ich ja egtl. schon lange angemeldet habe, aber nun gestern gedacht hatte, das Diagramm falsch verstanden zu haben, und mein Ortsbedingtes Fehlen morgen zu 0P im MC-Test f\u00fchren w\u00fcrde...", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532111#p972494"}, {"text": "Hallo, bitte wenden Sie sich an unser Sekretariat (Frau Thielcke), ich kenn' mich mit den administrativen Vorg\u00e4ngen immernoch nicht so 100% aus und bin eigentlich eher f\u00fcr den Inhalt der Vorlesung zust\u00e4ndig.", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532111#p972506"}, {"text": "Alles klar. Also quasi ist die Relation Pr\u00fcfungszeitraum-Student linkseindeutig.", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532111#p972524"}, {"text": "Habe ich das richtig verstanden? Wenn man sich f\u00fcr den ersten Pr\u00fcfungszeitraum anmeldet und nicht am Multiple-Choice-Test teilnimmt, kann man trotzdem die Hausaufgaben und den Abschlusstest im ersten Pr\u00fcfungsdurchgang absolvieren und nur den Multiple-Choice-Test im zweiten Durchgang nachholen. Also kann man sich so gesagt sowohl f\u00fcr den ersten als auch den zweiten Pr\u00fcfungszeitraum anmelden und ausw\u00e4hlen, welche Teilleistung man im jeweiligen Pr\u00fcfungszeitraum erbringen m\u00f6chte. Diese werden dann am Semesterschluss einfach zusammengerechnet. Wird es weder als Fehlversuch gewertet, noch erhalte ich 0 Punkte f\u00fcr den Multiple-Choice-Test, solange ich ihn im zweiten Durchgang nachhole?", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532019#p972287"}, {"text": "Ja, Sie haben korrekt verstanden. Ja, das kann man. Korrekt, genau so wird es gewertet.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532019#p972442"}, {"text": "Danke f\u00fcr die hilfreiche Antwort, ich bin zwar nicht nachteilig betroffen (habe mich zum ersten Versuch angemeldet) wollte aber nur kurz anmerken, dass mir (und anderen bestimmt auch) das so nicht klar war, vielleicht kann man die M\u00f6glichkeit zu \"mischen\" zuk\u00fcnftig explizit kommunizieren. Ich dachte bisher das alle Leistungen entweder im ersten oder im zweiten Zeitraum erbracht werden m\u00fcssen. Ich nehme an man h\u00e4tte, sollte man \"mischen\", dieses Semester keinen Zweitversuch mehr (da man bereits an beiden Zeitr\u00e4umen teilgenommen hat und Leistungen nicht einzeln wiederholt werden k\u00f6nnen) und k\u00f6nnte auch im Falle von Krankheit im zweiten Zeitraum dieses Semester nicht alle Leistungen erbringen?", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532019#p972472"}, {"text": "(Sorry mein Fehler, dass es geht ist eigentlich aus dem Flussdiagramm ersichtlich.)", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532019#p972487"}, {"text": "Wenn ich nicht zum 1. Termin des MC Tests auftauchen selbst, wenn ich mich f\u00fcr diesen Tag angemeldet habe. Werde ich automatisch auf den zweittermin verschoben oder bekomme ich 0 Punkte wegen Abwesenheit?", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531969#p972204"}, {"text": "Wenn ich das recht verstanden habe, dann melden Sie sich nicht \"f\u00fcr einen Tag\" an, sondern f\u00fcr eine Portfoliopr\u00fcfung. Aus dem Flussdiagramm Portfoliopr\u00fcfung geht hervor, dass Sie einfach zum Zweittermin schreiben k\u00f6nnen ohne dass Sie 0 Punkte bekommen.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531969#p972257"}, {"text": "Also kann ich mich f\u00fcr den 1. Pr\u00fcfungszeitraum anmelden, und dann erst zum Zweittermin schreiben? Ich hatte mich jetzt gestern extra abgemeldet. Lg.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531969#p972339"}, {"text": "Wenn Sie keine der 3 Teilleistung zu deren Erstterminen erbringen wollen (d.h. alle Teilleistungen zu den Zweitterminen) dann bitten wir Sie darum sich vom Ersttermin abzumelden, damit wir eine bessere \u00dcbersicht bekommen und nicht unn\u00f6tig MC-Tests / Klausuren ausdrucken. Insofern, danke f\u00fcr Ihren Beitrag :)", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531969#p972345"}, {"text": "Hallo, Werden die Themen Ferrers-Diagramme, Anzahl der k-Partitionen von n und Asymptotische Absch\u00e4tzungen (Mitteilungen) in dem kommenden MC-Test behandelt? Vielen Dank im Voraus!", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531829#p971938"}, {"text": "Hallo, diese Themen sind vom MC-Test ausgeschlossen, weil noch nicht alle die Chance gehabt haben werden, dazu ein Tutorium zu besuchen.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531829#p972003"}, {"text": "Hallo zusammen,  bei der Vorbereitung auf den \u00fcbermorgigen MC-Test sind mir leider zwei Dinge unklar geblieben. W\u00e4re super wenn man da ein bisschen Licht ins Dunkle bringen k\u00f6nnte: 1. Bez\u00fcglich der 6. Aufgabe im MC-Test von 2018, auch wenn dort die Antwort aus einem Thema ist, welches nicht dran kommen wird (B\u00e4lle und Urnen), ist mir nicht ganz klar wieso hier die L\u00f6sung nicht die Sterling Zahl 2. Art sein kann? Das ist doch die Anzahl der k-elementigen Partitionen, die jeweils disjunkt und nicht leer sind. Das w\u00e4ren doch in unserem Fall genau die Verteilungen der Pfeile im jeweiligen Bereich? Hat dies was damit zu tun, dass die Pfeile nicht unterscheidbar sind, da wir nur die Menge der Pfeile in dem jeweiligen Bereich betrachten und nicht genau welche Elemente tats\u00e4chlich dort gelandet sind? Und dar\u00fcber hinaus, w\u00e4re S(12, 4) die korrekte Antwort, wenn die Dartpfeile unterscheidbar gewesen w\u00e4ren?  Zus\u00e4tzlich, wieso wird hier zwischen P(n,k) und S(n,k) unterschieden? Sind die Partitionen nicht eigentlich in beiden F\u00e4llen ungeordnet?  2. Auf dem Deckblatt des MC-Test sind neben den \"klassischen\" Formeln f\u00fcr Z\u00e4hlprobleme ja auch diese bezogen auf (totale) Funktionen angegeben. Das wurde in diesem Zusammenhang in den Vorlesungen nie richtig erkl\u00e4rt (zumindest insofern ich mich recht erinnere). Insbesondere ist mir hier die Unterscheidung zwischen Funktionsgleichheit und Gleichheit nach Umsortieren nicht klar bzw. was \u00fcberhaupt mit diesen Begriffen gemeint ist.  Vielen Dank!", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531774#p971855"}, {"text": "+1, die selben Fragen hatte ich ebenfalls.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531774#p971857"}, {"text": "Mein Ansatz zu 1.: Die Menge der 12 Pfeile in 4 disjunkte Mengen aufzuteilen ber\u00fccksichtigt nicht, dass die Zielmengen (oben, unten, links, rechts) geordnet sein m\u00fcssen. Es gibt 4! M\u00f6glichkeiten, diese vier Zielmengen (\"mit den Pfeilen\") den Bereichen des Dartboards zuzuordnen.  Deine 2. Frage stelle ich mir auch.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531774#p971882"}, {"text": "1. Korrekt. Der Grund ist genau die Nichtunterscheidbarkeit der Pfeile. Die Partitionen und sind zum Beispiel beide in gez\u00e4hlt, wenn aber die Pfeile nicht unterscheidbar sind, kann man diese beiden Partitionen nicht unterscheiden, sie sollten also nicht als 2 Partitionen gez\u00e4hlt werden in der korrekten L\u00f6sung. Das ist genau wie sich verh\u00e4lt: beide Partitionen entsprechen der Summe 3+3+3+3, die in auch nur einmal gez\u00e4hlt wird. EDIT: wenn die Pfeile unterscheidbar gewesen w\u00e4ren, dann k\u00e4me es darauf an, ob man auch noch die Bereiche als unterscheidbar betrachtet. Das war in der Aufgabe vom SoSe18 jetzt nicht so ganz klar. Sollte man sowohl Pfeile als auch oben/unten/rechts/links unterscheiden wollen in der Z\u00e4hlung, dann g\u00e4be es M\u00f6glichkeiten. Sind nur die Pfeile, aber nicht die Bereiche unterscheidbar, dann nur . EDIT2: insbesondere, wenn man oben/unten/links/rechts unterscheidet, dann muss man statt der ungeordneten Zahlpartitonen, die geordneten Zahlpartitionen z\u00e4hlen. Das w\u00e4ren dann (weil Sie 3 Trennstriche injektiv auf die 11 L\u00fccken zwischen den 12 Sternchen verteilen bzw. aus 11 L\u00fccken 3 Trennstriche ziehen ohne zur\u00fccklegen).   2. Ich m\u00f6chte Ihnen nahe legen regelm\u00e4\u00dfig die Modulkonferenz zu besuchen, in der ich die Analogie mehrfach erkl\u00e4rt habe, oder Sie schauen sich das \"B\u00e4lle und Urnen\"-Video an, in dem es auch erkl\u00e4rt sein sollte. Grob gesagt bedeutet \"Gleichheit nach Umsortieren\", dass Sie 2 Funktionen nur dann als verschieden ansehen, wenn sie die eine nicht in die andere \u00fcberf\u00fchren k\u00f6nnen indem Sie die linke Seite (in der graphischen Darstellung) beliebig umsortieren. Im \"B\u00e4lle und Urnen\"-Video finden Sie auch eine mathematisch korrektere Formulierung, die \u00c4quivalenzklassen von Funktionen z\u00e4hlt unter der \u00c4quivalenzrelation die alle Paare von Funktionen enth\u00e4lt, f\u00fcr die es eine Bijektion gibt sodass . EDIT3: vielleicht ein Beispiel: Sei die Menge aller -Tupel einer -elementigen Menge und Sie wollen die Kardinalit\u00e4t von bestimmen (\"wieviele M\u00f6glichkeiten gibt es...\"). Alternativ k\u00f6nnen Sie auch die Menge aller injektiven Funktionen von auf z\u00e4hlen, weil in Bijektion steht zu der Menge . Genauso steht die Menge aller -elementigen Teilmengen einer -elementigen Menge in Bijektion zur Menge der \u00c4quivalenzklassen der Relation . Intuitiv bedeutet das, dass Sie nur diejenigen Funktionen in z\u00e4hlen, die sich nicht durch Umordnung der \"linken Seite\" ineinander \u00fcberf\u00fchren lassen.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531774#p971888"}, {"text": "Muss ich mich, falls ich zum Zweittermin zur Pr\u00fcfung antreten m\u00f6chte, diesen separat anmelden oder kann ich mich nur jetzt anmelden.", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530887#p970341"}, {"text": "Soweit ich wei\u00df wird es keine separate Anmeldung geben. Die Anmeldung ist zur Portfoliopr\u00fcfung, egal welche der 3 Leistungen Sie im Erst- und welche im Zweittermin erbringen.  EDIT: hups, also es wird doch noch eine separate Anmeldung geben, mea culpa. Es gilt: Sie melden sich bitte zum Ersttermin an falls Sie mindestens eine Leistung (MC-Test, HA, Klausur) zum Ersttermin erbringen wollen, sonst warten Sie bitte darauf, dass die Zweitterminanmeldung freigegeben wird. Sollten Sie sich zum Ersttermin anmelden, aber keine Leistung erbringen, dann ergeben sich daraus f\u00fcr Sie auch keine Nachteile, aber wir drucken dann halt mehr MC-Tests & Klausuren aus als n\u00f6tig, was jetzt \u00f6konomisch und \u00f6kologisch nicht so viel Sinn ergibt..", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530887#p971358"}, {"text": "Sie m\u00fcssen sich zu jedem Zeitraum, zu dem Sie eine Teilleistung ablegen m\u00f6chten, anmelden (siehe auch 10 FAQ). Beispiele: Sie machen den MCT und HA zum Ersttermin, aber die Klausur zum Zweittermin - dann melden Sie sich zum Erst- UND zum Zweittermin an. Sie machen alles zum Zweittermin - dann melden Sie sich nur f\u00fcr den Zweittermin an.  Christlinde Thielcke", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530887#p971694"}, {"text": "Wie kann ich mich denn gesondert f\u00fcr jede Teilleistung anmelden? Auf Moses konnte ich nur sagen, dass ich mich f\u00fcr die Pr\u00fcfung anmelde und automatisch wurde der Ersttermin ausgew\u00e4hlt. Ich m\u00f6chte aber alle Teilleistungen zum 2. Termin erbringen. Wird es Dazu noch was geben, oder tauche ich einfach zu dem Termin auf, den ich haben m\u00f6chte?", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530887#p971740"}, {"text": "Hier steht: { Termine (Wiederholungstermin) Hausaufgabe: Deadline: TBA MCT: Mi 04.10.23, 11:30 - 12:15 Uhr, R\u00e4ume H 0105 (Audimax), A 151 Schriftlicher Test: Mi 11.10.2023, 08:30 - 09:30 Uhr, R\u00e4ume H 0105 (Audimax), MA 001   Eine erneute Anmeldung ist erforderlich und kann ab TBA vorgenommen werden; R\u00fccktritt bis TBA m\u00f6glich.}  Hei\u00dft das, dass es einen gesonderten Zeitraum f\u00fcr die Anmeldung zur Pr\u00fcfung(Wiederholungstermin) geben wird?", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530887#p971748"}, {"text": "Die Anmeldung zum Zweittermin wird nicht jetzt, sondern erst nach Ablauf des Ersttermins freigeschaltet. DieFreischaltung sowie die Fristen wird \u00fcber ISIS bekannt gegeben. Christlinde Thielcke", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530887#p971753"}, {"text": "ja Christlinde Thielcke", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530887#p971756"}, {"text": "Hat es zu bedeuten, man sollte sich zum ersten Termin zun\u00e4chst abmelden, falls man sich bereits angemeldet hat und warten bis eine Anmeldung f\u00fcr den Zweittermin ver\u00f6ffentlicht wird, wenn man alle Teile der Portfoliopr\u00fcfung im zweiten Termin machen m\u00f6chte?", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530887#p971789"}, {"text": "Wenn Sie ALLE Teilleistungen zum Zweittermin erbringen wollen, melden Sie sich bitte wieder vom Ersttermin ab.  Christlinde Thielcke", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530887#p971814"}, {"text": "Es gibt aber noch keine Anmeldungsm\u00f6glichkeiten zum Zweittermin - sicher, dass ich mich dann vom Ersttermin abmelden sollte?", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530887#p971862"}, {"text": "F\u00fcr uns w\u00e4re es hilfreich, und Ihnen w\u00fcrde es nicht schaden. Christlinde Thielcke", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530887#p971886"}, {"text": "Ich wei\u00df nicht ob ich iregndwo eine Ak\u00fcndigung nicht gelesen habe  oder ob das ein fehler auf meiner Seite ist. Aber Bei mir gelhen in den Floien immer wieder seiten die in den Forlesungen behandelt werden. z.b die ersten 2 Videos in woche 4 (nicht das Extrea video.)", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531480#p971420"}, {"text": "Die Folien kommen in 2 Geschmacksrichtungen: 1. \"annotiert\": das sind die ausf\u00fchrlichen, auf die ich draufmale/-schreibe 2. normal: die sind kondensiert, enthalten nur die komplett aufgebaute Endfolie statt jede Zwischenfolie, und ab und zu hab' ich mal weniger Wichtiges herausgeschnitten hier. Wenn Sie content vermissen vermute ich, dass Sie nicht die annotierten Folien, sondern die kondensierten anschauen.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531480#p971426"}, {"text": "Das ist mir bewusst aber leider fehlen sowohl die anotierten also auch die normalen f\u00fcr die ersten eiden videos komplett.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531480#p971427"}, {"text": "Hmm, ich hab' grad' bemerkt, dass die kondensierten Folien f\u00fcr 4.1 Zahlentheorie falsch verlinkt waren, das hab' ich mal korrigiert. Ich nehme an, das war aber nicht wovon Sie reden, weil die annotierten Folien zu 4.1 korrekt waren. K\u00f6nnen Sie nochmal bitte sagen zu welchen Videos genau die Folien fehlen? \"Woche 4\" scheint mir 8.-14. Mai zu sein, die ersten beiden Videos davon sind 3.1 Summenregel und 3.2 Produktregel, zu denen die Folien aber vorhanden sind...", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531480#p971431"}, {"text": "ich habe mir die Frage gestellt, wie viel man in der Zyklendarstellung vertauschen darf und es noch immer derselben Permutation entspricht, folgendes Beispiel: Wir wissen, dass der Zyklus (1 2 3) oder (2 3 1) oder (3 1 2), dieselbe Permutation beschreibt, die die 1 auf 2 zuordnet, 2 auf 3 und 3 auf 1. Was ist aber mit dem Zyklus (3 2 1) z.B.? Hier wei\u00dft die 1 auf die 3, die 3 auf die 2 und die 2 auf die 1. Es beschreibt einen Zyklus aus denselben Zahlen, doch mit jeweils anderen Nachfolgern. Unterscheiden wir zwischen solchen Permutationen oder sind sie nach der Zyklendarstellung die gleiche Permutation?  Viele Gr\u00fc\u00dfe", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531467#p971400"}, {"text": "sollte meiner Meinung nach nicht das selbe sein wie . Sind ja immerhin nicht die selben Permutationen.  Was man allerdings vertauschen d\u00fcrfte w\u00e4ren die Zyklen selbst: Da es egal ist, welchen Zyklus du zuerst aufschreibst.  So habe ich das zumindest verstanden.", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531467#p971409"}, {"text": "Korrekt, $$(1\\; 2\\; 3)$$ und $$(3\\; 2\\; 1)$$ sind unterschiedliche Permutationen, z\u00e4hlen also als unterschiedliche Darstellungen. In der Tat z\u00e4hlt $$s(3,1)=2$$ genau diese beiden Permutationen von 3 Elementen mit genau einem Zyklus.", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531467#p971425"}, {"text": "Hallo,  werden wir noch wie in ForSA (nur am liebsten etwas rechtzeitiger) informiert, falls wir im unvollendeten Versuch etc. sind und was noch gemacht werden muss? Mir wurde vorletztes Semester nicht geantwortet, daher hab ich keine Ahnung\u2026  Oder wen kann man da am besten fragen?  Danke!", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531242#p971005"}, {"text": "Nach Ablauf der Anmeldefrist (also Anfang n\u00e4chster Woche) werden Punkte aus dem vorherigen Semester bei LAS in MOSES MTS eingetragen, so dass Sie pr\u00fcfen k\u00f6nnen, welche Leistungen bei Ihnen schon vorliegen. Sie m\u00fcssen (bzw. d\u00fcrfen) dann nicht mehr an der betreffenden Teilleistung teilnehmen. Das passiert nicht fr\u00fcher, weil es sehr aufw\u00e4ndig w\u00e4re st\u00e4ndig zu pr\u00fcfen, wer sich neu angemeldet hat. Christlinde Thielcke", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531242#p971024"}, {"text": "Hallo,  ich nehme an, dass die von Ihnen annotierte Formelsammlung auch in den Pruefungen verwendet werden darf? Ist diese dann nur in Papierform zulaessig? Werden Exemplare vor Ort verfuegbar sein?", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531179#p970897"}, {"text": "Hallo, die Formelsammlung wird nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Wir gehen davon aus, dass Sie regelm\u00e4\u00dfig und aktiv am Tutorium und der Modulkonferenz teilgenommen haben, und daher keine Schwierigkeiten mit der Definition von z.B. Reflexivit\u00e4t oder Transitivit\u00e4t haben. Einige wichtige Formeln der Vorlesung schreiben wir auch auf das Deckblatt, das Sie im Ank\u00fcndigungsforum finden.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=531179#p970909"}, {"text": "Sehr geehrtes DS-Team, ich w\u00fcrde gerne wissen, welche Themen in dem MC-Test am 01.06. behandelt werden (also bis zu welcher Vorlesungswoche). Leider habe ich dazu keine Infos gefunden. Vielen Dank im Voraus Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen, Leonardo Preuss", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530300#p969422"}, {"text": "Hallo, der MC-Test kann alles bisher behandelte abfragen, au\u00dfer \"Zahlpartitionen\" und \"B\u00e4lle und Urnen\" da noch nicht alle ein Tutorium dazu gehabt haben werden.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=530300#p969441"}, {"text": "Liebes DS-Team, wird es zum MC-Test einen Probetest (hochgeladenes Aufgabenblatt) geben, mit dem man davor \u00fcben kann? Damit man einen Eindruck vom Inhalt, Umfang und der Bewertung hat.  Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen Minh Anh Nguyen", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=529717#p968485"}, {"text": "Hallo liebes DS-Team, da am Donnerstag, dem 18.05., ja eigentlich die DS-Modulkonferenz stattf\u00e4nde, frage ich mich, ob diese nun einfach ausf\u00e4llt oder - wie es auch in ForSA gehandhabt wird - ein Alternativtermin angeboten wird. Herzliche Gr\u00fc\u00dfe, Julian Springer", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=528414#p966436"}, {"text": "Hallo, gut dass Sie mich daran erinnern, ich mache gleich eine Ank\u00fcndigung dazu. Die Modulkoferenz wird einfach ausfallen und wir besprechen dann die Woche darauf beide Vorlesungswochen.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=528414#p966488"}, {"text": "Hallo ich wollte fragen ob man schon wei\u00df in welchem Zeitraum man die Hausaufgabe machen muss? Danke im voraus ", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=528358#p966341"}, {"text": "Hallo, also grob k\u00f6nnen Sie damit rechnen dass wir die Hausaufgabe etwa 2-3 Wochen nach dem Multiple-Choice Test zur Verf\u00fcgung stellen und Sie dann etwa 2 Wochen Bearbeitungszeit haben werden.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=528358#p966487"}, {"text": "Hallo!  Da mein Tutorium am Montag nun entf\u00e4llt wollte ich wissen ob ich mich irgendwo f\u00fcr das Tutorium f\u00fcr das ich mich interessiere anmelden muss oder einfach so hingehen soll? Vielen Dank!", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=526144#p962899"}, {"text": "Hallo Moritz,  Du kannst gerne einfach in anderes Tutorium gehen.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=526144#p963046"}, {"text": "Hallo, gibt es eine M\u00f6glichkeit die Fragen aus vergangenen Quizzen einzusehen?  Manchmal ist eine Teilnahme an diesen aus zeitlichen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich und die Fragen helfen wirklich allgemein bei der Verst\u00e4ndnisvertiefung. Falls nicht die M\u00f6glichkeit der Einsicht besteht, w\u00e4re es m\u00f6glich, dass die Fragen hochgeladen werden?  mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen Jonas Engler", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=525419#p961871"}, {"text": "Hallo, ich lade die Quizfragen immer im json Format ins ISIS hoch. Wie sie sich die anschauen ist im letzten Forumpost erkl\u00e4rt.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=525419#p961977"}, {"text": "Hallo! K\u00f6nnte jemand bitte erkl\u00e4ren, wie man das Modulkonferenzquiz \u00f6ffnen kann? Danke im Voraus!", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=524849#p960945"}, {"text": "Hallo, am bequemsten ist vermutlich, wenn Sie auf https://antworte.jetzt/ die Importfunktion auf der linken Seite benutzen. Dann k\u00f6nnen Sie es sich anschauen.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=524849#p961451"}, {"text": "Ich suche noch eine Hausaufgabengruppe f\u00fcr am besten das Tut am Freitag bei Eren im BH N333. ", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=525086#p961350"}, {"text": "Hallo W\u00e4re es m\u00f6glich uns Beispiell\u00f6sungen f\u00fcr die Tutoriumsaufgaben zur Verf\u00fcgung zu stellen? F\u00fcr mich w\u00e4re das sehr hilfreich, weil ich es meistens nicht schaffe zu den Tutorien zu gehen, die Aufgaben aber trotzdem gerne bearbeiten m\u00f6chte. Manchmal bin ich mir aber nicht sicher ob meine L\u00f6sung korrekt ist oder finde erst gar nicht den Richtigen L\u00f6sungsansatz... Deshalb w\u00fcrde es mir (und bestimmt auch vielen anderen Studenten) beim lernen helfen, wenn wir L\u00f6sungen f\u00fcr die Aufgaben erhalten. LG Laurin Dahm", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=524875#p961001"}, {"text": "Hallo,  die L\u00f6sungsskizzen zum 0. Aufgabenblatt sind nun online.  (Die L\u00f6sungsskizzen werden immer in der darauffolgenden Woche ver\u00f6ffentlicht.)  Gru\u00df, Vincent", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=524875#p961097"}, {"text": "Danke :)", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=524875#p961244"}, {"text": "Hallo, Ich suche eine HA Gruppe, meldet euch !", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=524720#p960744"}, {"text": "Hey zusammen,  ich suche noch eine HA-Gruppe, also falls jemand noch einen Platz frei hat lasst es mich gerne wissen.  Pref Montag bei Martin oder allg. Montag", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=524683#p960673"}, {"text": "Hallo zusammen,  habe ich es richtig verstanden, dass ich am Zweittermin teilnehmen kann, auch wenn ich am Ersttermin nicht teilnehme? Im Faq steht das so drinnen, ich m\u00f6chte hier aber ein Missverst\u00e4ndnis vollst\u00e4ndig ausschlie\u00dfen.  Beste Gr\u00fc\u00dfe Andreas Kreppold", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=524588#p960498"}, {"text": "\ud835\udc45 \u2286 \ud835\udc34 \u00d7 \ud835\udc35 und \ud835\udc45 surjektiv, dann \u00ac\u2203\ud835\udc66. \ud835\udc66 \u2208 \ud835\udc35 \u2227 \u00ac\u2203\ud835\udc65. \ud835\udc65 \u2208 \ud835\udc34 \u2227 \ud835\udc65 \ud835\udc45 \ud835\udc66, aber f\u00fcr jedes \ud835\udefc \u2209 \ud835\udc35 gilt \ud835\udc35 \u222a {\ud835\udefc} \u2283 \ud835\udc35 und daher \ud835\udc34 \u00d7 \ud835\udc35 \u2282 \ud835\udc34 \u00d7 (\ud835\udc35 \u222a {\ud835\udefc}), und somit \ud835\udc45 \u2282 \ud835\udc34 \u00d7 (\ud835\udc35 \u222a {\ud835\udefc}), aber \u2203\ud835\udc66. \ud835\udc66 \u2208 \ud835\udc35 \u222a {\ud835\udefc} \u2227 \u00ac\u2203\ud835\udc65. \ud835\udc65 \u2208 \ud835\udc34 \u2227 \ud835\udc65 \ud835\udc45 \ud835\udc66, n\u00e4mlich \ud835\udefc! Folglich m\u00fcsste man entweder sagen eine Relation \ud835\udc45 ist surjektiv relativ zu Mengen \ud835\udc34 und \ud835\udc35, oder Relation \ud835\udc45 ist ein spezielles Objekt mit zus\u00e4tzlichen Eigenschaften K\u00f6nnte man also sagen, dass das Paar \ud835\udc34, \ud835\udc35 meistens impliziert ist, aber eigtl. bei einer vollst\u00e4ndig unbekannten oder nur durch Mengenschreibweise definierten Relation Kontext ben\u00f6tigt?", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=524258#p960025"}, {"text": "Ja genau. Sie m\u00fcssten entweder die Grundmengen A und B bei der Relation mit angeben, also \"eine Relation von A nach B\" (ich sage, glaub' ich, meistens \"zwischen A und B\") oder Sie sagen \"surjektiv auf B\" und \"total auf A\".  Wie Sie auch sagen sind A und B aber meist implizit.  Edit: wenn Sie es ganz genau nehmen ist in der Definition von Relation auch eigentlich nur der Begriff \"Relation zwischen A und B\" wobei A und B Mengen sind, definiert.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=524258#p960130"}, {"text": "Hallo, Wann k\u00f6nnen wir uns f\u00fcr die Pr\u00fcfung anmelden? Danke im Voraus.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=523144#p958253"}, {"text": "Die Anmeldung ist jetzt freigeschaltet. Christlinde Thielcke", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=523144#p958330"}, {"text": "Wenn man wie dort \"f\u00fcr alle x\" formuliert, meint man dann immer alle m\u00f6glichen Elemente aus der Vereinigung der Mengen A mit B? Ich stelle die Frage weil x ja kein direktes Element aus A x B ist, da diese Menge nur aus Tupeln besteht und dann meines Wissens nach x kein Element von A x B sein kann oder missverstehe ich den Element-Operator? Ich freue mich \u00fcber eine Klarstellung und Erl\u00e4uterung der Begriffe.", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=522258#p956741"}, {"text": "Danke f\u00fcr den Hinweis. In der Tat war es nachl\u00e4ssig meinerseits keine Bedingung auf den x zu etablieren f\u00fcr die das Paar (x,x) in R sein soll, ich bitte um Entschuldigung und \u00e4ndere das gleich in \" hei\u00dft reflexiv falls und \" In der Tat m\u00fcssen auch die Allquantoren in den Definitionen von \"total\" und \"surjektiv\" auf die Grundmengen beschr\u00e4nkt werden.  In den anderen Eigenschaften ist das nicht n\u00f6tig, da die Aussage nur wahr sein kann, wenn und : Zum Beispiel Transitivit\u00e4t:  Man k\u00f6nnte sich fragen, warum hier nicht steht. Der Grund ist Folgender: Die Pr\u00e4misse kann nur dann wahr sein, wenn und . Ist dies nicht der Fall, dann ist die Pr\u00e4misse falsch, und damit ist die gesamte Implikation wahr. Ob man \u00fcber alle oder nur \u00fcber solche f\u00fcr die und gilt, quantifiziert spielt also keine Rolle. Ergo m\u00fcssen wir die Herkunft von nicht explizit im Allquantor spezifizieren (es schadet aber auch nicht). In den Definitionen von Reflexivit\u00e4t, Totalit\u00e4t und Surjektivit\u00e4t ist die Formel allerdings keine Implikation, und daher ist die Argumentation so nicht auf diese 3 Definitionen anwendbar. Deshalb h\u00e4tte ich f\u00fcr diese 3 Definitionen die Grundmengen \u00fcber die quantifiziert wird, explizit angeben m\u00fcssen.", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=522258#p956799"}, {"text": "K\u00f6nnten Sie dann noch best\u00e4tigen, wenn der Allquantor sich nur auf die Grundmenge bezieht, ob dann eine Relation von der Menge {0} zur Menge {0,1} mit der Relation {(0,0)} als reflexiv gilt? Ich meine in dem VL Video etwas in die Richtung geh\u00f6rt zu haben, dass die Mengen dann gleich sein m\u00fcssten, was sie aber nach der Definition nicht sein m\u00fcssten, weil die zweite Menge Elemente haben d\u00fcrfte, die einfach nicht an der Relation \"teilnehmen\" oder?", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=522258#p957552"}, {"text": "Im Zweifel w\u00fcrde ich es da mit der Definition aus der ForSA Formelsammlung und dem Steger-Buch nehmen und Ihre Relation nicht als reflexiv bezeichnen. Ich hab' in den Folien die Definition jetzt so ge\u00e4ndert, dass $$A=B$$ f\u00fcr die Reflexivit\u00e4t n\u00f6tig ist.", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=522258#p957576"}, {"text": "Alles klar, vielen Dank f\u00fcr die Klarstellung!", "answers_in_thread": 5, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=522258#p957713"}, {"text": "Moin, Wirds wie in BeKo m\u00f6glich sein, die Punkte der HA im ersten Versuch abzustauben und in den Zweittermin zu \u00fcbertragen, in welchem dann die beiden anderen Teilleistungen absolviert werden? Gr\u00fc\u00dfe ", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=521591#p955676"}, {"text": "In ISIS Kurseintrag im Kapitel Allgemeines wird ein w\u00f6chentlicher kursweiter Lerntreff donnerstags von 10:00 - 12:00 erw\u00e4hnt, aber ich finde keine Angabe, wo dieser stattfindet. Findet dieser in Pr\u00e4senz in einem bestimmten Raum statt? Oder \"trifft\" man sich hierf\u00fcr in einen Zoom-Meeting?", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=521407#p955380"}, {"text": "Hallo, der Lerntreff findet in Pr\u00e4senz statt. Der Raum wird noch bekannt gegeben. Gru\u00df, Vincent", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=521407#p955396"}, {"text": "Danke", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=521407#p955422"}, {"text": "Hallo Anton,  Der Lerntreff findet im Raum C 130 statt.  Viele Gr\u00fc\u00dfe, Pascal", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=521407#p955480"}, {"text": "Sehr geehrte Damen und Herren, ich habe grade bemerkt, dass der MC-Test von \"Formale Sprachen und Automaten\" am selben Tag stattfinden soll wie der von \"Diskrete Strukturen\". Beide Module sollen laut der Regelstudienordnung im selben Semester belegt werden, allerdings ist es unm\u00f6glich sich so ausreichend auf beide Tests vorzubereiten und w\u00fcrde au\u00dferdem einen unn\u00f6tig hohen Stressfaktor f\u00fcr die Studierenden w\u00e4hrend des Semesters bedeuten. Dar\u00fcber hinaus ist es auch ein Nachteil, da es schwer ist sich so beim zweiten Test dann noch zu konzentrieren, zumal ein Test in Pr\u00e4senz (DS) und der andere Online stattfinden soll (ForSA). Das beeinflusst vor allem Leute mit langem Anreiseweg. Deshalb  w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass Sie sich mit den Modulverantwortlichen von \"Formale Sprachen und Automaten\" absprechen und eine der beiden MC-Tests um eine Woche verschieben k\u00f6nnten. Ich freue mich auf eine Antwort und auf eine L\u00f6sung. Vielen Dank im Voraus. Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen Leonardo Preuss", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519919#p953106"}, {"text": "Huch, vielen Dank f\u00fcr den Hinweis. Eigentlich stehen wir mit den Verantwortlichen von ForSA in Kontakt und eigentlich dachte ich, wir h\u00e4tten explizit unterschiedliche Wochen f\u00fcr unsere MC-Tests gew\u00e4hlt. Wenn das jetzt doch schiefgelaufen ist bem\u00fchen wir uns selbstverst\u00e4ndlich flink eine L\u00f6sung zu finden. Wir werden ganz sicher nicht die beiden MC-Tests am gleichen Tag schreiben.", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519919#p953118"}, {"text": "Wir konnten jetzt mit dem ForSA-Team eine L\u00f6sung finden (siehe Ank\u00fcndigung). Besten Dank nochmal f\u00fcr den Hinweis!", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519919#p954343"}, {"text": "Sehr geehrte Lehrende, Als Student, der am Multiple-Choice-Test am 25.05 um 16 Uhr teilnehmen wird, m\u00f6chte ich Sie h\u00f6flich bitten, die M\u00f6glichkeit einer Online-Pr\u00fcfung in Betracht zu ziehen, anstatt die Pr\u00fcfung in Pr\u00e4senzform abzuhalten. Ich verstehe, dass die Organisation einer solchen Online-Pr\u00fcfung zus\u00e4tzlichen Aufwand erfordern kann, m\u00f6chte jedoch einige Gr\u00fcnde anf\u00fchren, warum ich glaube, dass dies nicht nur f\u00fcr mich, sondern auch f\u00fcr andere Studierende von Vorteil w\u00e4re:  Flexibilit\u00e4t: Einige Studierende haben m\u00f6glicherweise Schwierigkeiten, zum Pr\u00fcfungstermin physisch anwesend zu sein, sei es aufgrund von Verkehrsproblemen oder famili\u00e4ren Verpflichtungen. Eine Online-Pr\u00fcfung w\u00fcrde diesen Studierenden erm\u00f6glichen, trotzdem teilzunehmen und ihr Wissen unter fairen Bedingungen zu demonstrieren. Effizienz: Online-Pr\u00fcfungen k\u00f6nnen es erm\u00f6glichen, die Pr\u00fcfungsergebnisse schneller zu erhalten, da die Auswertung automatisiert erfolgen kann. Dies k\u00f6nnte den Studierenden helfen, sich besser auf ihre kommenden Pr\u00fcfungen und Projekte vorzubereiten. Technologiekompetenz: Da wir uns in einem zunehmend digitalisierten Zeitalter befinden, w\u00e4re eine Online-Pr\u00fcfung eine Gelegenheit, unsere F\u00e4higkeiten im Umgang mit Technologie zu verbessern und uns auf zuk\u00fcnftige berufliche Herausforderungen vorzubereiten. Umweltfreundlichkeit: Die Umstellung auf eine Online-Pr\u00fcfung w\u00fcrde den CO2-Fu\u00dfabdruck durch reduzierten Verkehr und geringeren Energieverbrauch f\u00fcr Heizung und Beleuchtung der Pr\u00fcfungsr\u00e4ume verringern. Gesundheitliche Sicherheit: Auch wenn die aktuelle Situation sich verbessert hat, besteht immer noch ein gewisses Risiko f\u00fcr die Gesundheit. Durch die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfung online k\u00f6nnten wir die Anzahl der physischen Kontakte reduzieren und somit das Ansteckungsrisiko minimieren.  Ich bin mir bewusst, dass diese Bitte eine \u00c4nderung des urspr\u00fcnglichen Plans darstellt und bedanke mich f\u00fcr Ihre Bereitschaft, meine Anliegen zu ber\u00fccksichtigen. Ich bin gerne bereit, bei der Organisation und Umsetzung einer Online-Pr\u00fcfung mitzuwirken und hoffe, dass Sie meine Argumente in Betracht ziehen werden. Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und Ihre Unterst\u00fctzung in dieser Angelegenheit. Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen, Mahmud", "answers_in_thread": 7, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519524#p952512"}, {"text": "Hallo, na am Ende wollen Sie gerne, dass ich Ihnen unterschreibe, dass Sie die Vorlesung verstanden haben. Das kann ich nat\u00fcrlich nur dann unterschreiben, wenn Sie mir das beweisen k\u00f6nnen, deswegen gibt es ja Pr\u00fcfungen. Wie wollen Sie mir denn beweisen, dass das Ihre Leistung ist, die Sie da abgeben und nicht die ihrer gro\u00dfen Schwester oder die Ihrer Kommolitonen, oder die von ChatGPT? Sie k\u00f6nnen das nat\u00fcrlich eidesstattlich erkl\u00e4ren, aber dann brauchen Sie auch mich nicht, dann k\u00f6nnen Sie sich einfach selber eidesstattlich zum Experten deklarieren.... long story short, ich sehe online-Tests eher skeptisch und glaube nicht, dass der MC-Test online stattfinden wird solange wir nicht von einer Pandemie oder so dazu gezwungen werden.  Bei den meisten Ihrer Punkte stimme ich Ihnen zu, das sind gute Argumente daf\u00fcr Tests grunds\u00e4tzlich online abzuhalten. Leider nimmt die Onlineform dem Test komplett die Aussagekraft (\"defeats the purpose\"), wie oben beschrieben.", "answers_in_thread": 7, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519524#p952532"}, {"text": "hallo, in vielen anderen Kursen des Fachbereichs Informatik, werden die Pr\u00fcfungen auch online durchgef\u00fchrt (teilweise sogar alle Pr\u00fcfungsteile und nicht nur MC-tests). Gibt es in diesem Modul bestimmte Faktoren wegen denen eine online Pr\u00fcfung weniger Sinnvoll w\u00e4re als in anderen Modulen?", "answers_in_thread": 7, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519524#p954119"}, {"text": "Interessant. Ihre Frage kann ich aber nicht beantworten ohne dass Sie sagen was \"andere Module\" so sind... Wie beweisen Sie denn den Kollegen gegen\u00fcber, dass die Leistung die Sie abgeben Ihre Eigene ist? Oder unterschreiben die Kollegen Ihnen, dass Sie die Kurse verstanden haben ohne dass Sie das beweisen m\u00fcssen? oO", "answers_in_thread": 7, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519524#p954233"}, {"text": "Sehr geehrte Damen und Herren, meine Frage bezieht sich auf das Format von Modulkonferenzen. Wird es eine M\u00f6glichkeit geben, auch online im Notfall mitzumachen bzw. zuzuh\u00f6ren? Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,  Darya Annina", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519744#p952856"}, {"text": "Hallo, aktuell ist vorgesehen, dass die Modulkonferenz ausschlie\u00dflich in Pr\u00e4senz stattfindet. Ich lade zwar alles hoch was ich aufschreibe, aber das war im vergangenen Semester f\u00fcr Menschen, die nicht in der Konferenz waren nicht 100% hilfreich (laut Evaluation). Ich w\u00fcrde auch nicht ausschlie\u00dfen wollen, dass wir es schaffen das Format w\u00e4hrend des Semesters auf hybrid umzustellen, dazu fehlt uns aber noch immer etwas Ausr\u00fcstung...", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519744#p952924"}, {"text": "Danke f\u00fcr die informative Antwort!", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519744#p953028"}, {"text": "Hallo, k\u00f6nnten Sie mir vielleicht verraten, ob der MC-Test am 25.05 um 16:00 online (\u00fcber Isis), oder in Pr\u00e4senz stattfindet? Ich habe am Nachmittag des 25. einen wichtigen Termin und m\u00fcsste entsprechend fr\u00fchzeitig herausfinden, ob es dort eine Kollision g\u00e4be.  Vielen Dank im Voraus", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519475#p952429"}, {"text": "Hallo, der Temin ist in Pr\u00e4senz geplant.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519475#p952441"}, {"text": "Wir brauchen noch eine dritte Person f\u00fcr die DS Hausaufgabe. Wir wollen so viele Punkte wie m\u00f6glich holen.", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537120#p979975"}, {"text": "Hi,  ich suche eine Gruppe.  LG  Popczyk", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537120#p980332"}, {"text": "habe alle Aufgaben auch so gut wie bearbeitet und die erste bereits in Latex aufgeschrieben", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537120#p980335"}, {"text": "Hab deine Antwort leider viel zu sp\u00e4t gesehen. Sorry", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537120#p981472"}, {"text": "Uns fehlt noch eine weitere Person in unserer Gruppe.", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537478#p980487"}, {"text": "Wir brauchen noch ein Mitglied, wir sind bereits schon 2. Meld dich gerne per direkt Nachricht. ", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537276#p980201"}, {"text": "Sind voll", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537276#p980470"}, {"text": "Hallo,  ich suche noch eine HA-Gruppe. Schreib mir gerne eine PN.", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537452#p980453"}, {"text": "Hallo, ich suche ebenfalls noch nach einer Gruppe.", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537448#p980449"}, {"text": "Hi, ich suche noch nach einer HA Gruppe. W\u00fcrde mich \u00fcber eure Antworten freuen:)", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537438#p980436"}, {"text": "Hi, Ich suche noch eine Gruppe bis heute Abend. Falls du noch einen Platz in deiner Gruppe frei hast oder selbst noch suchst dann schick mir gerne eine Nachricht :)", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537401#p980385"}, {"text": "pm", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537401#p980418"}, {"text": "Suche auch noch nach einer Hausaufgabengruppe, schreibt mir gerne ne PM.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537164#p980039"}, {"text": "pm", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537164#p980116"}, {"text": "Ich suche noch nach einer Gruppe, PN bitte ", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537181#p980065"}, {"text": "Hallo wir suchen noch ein Gruppenmitglied f\u00fcr die DS Hausaufgabe, bitte pm. ", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537126#p979981"}, {"text": "schon voll", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537126#p980033"}, {"text": "Hallo zusammen, ich suche noch eine Online-HA Gruppe. Bei Interesse bitte PN. MfG, Konrad", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536810#p979540"}, {"text": "pm", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536810#p979995"}, {"text": "Hey! Ich suche gerade eine Gruppe f\u00fcr HA.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537006#p979810"}, {"text": "pm", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537006#p979994"}, {"text": "Wir suchen noch ein Gruppenmitglied. (Teilweise pr\u00e4sens)", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=537099#p979949"}, {"text": "Hallo, ich suche nach einer motivierten Gruppe, bzw. weiteren Personen die eine Gruppe bilden m\u00f6ochten. Gerne pn oder hier schreiben.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536518#p979138"}, {"text": "pm", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536518#p979947"}, {"text": "Hi! Wir suchen einen dritten Mitglieder. 1.138 bei der Gruppenwahl.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536872#p979618"}, {"text": "Update: Mitglieder gefunden.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536872#p979697"}, {"text": "Hallo,  ich bin noch auf der Suche nach einer HA-Gruppe, meldet euch gerne per PN", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536912#p979687"}, {"text": "Suche noch eine Gruppe f\u00fcr die Hausaufgabe Einfach per pn melden", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536847#p979586"}, {"text": "Hey, ich hab\u2019 dir eine PN geschrieben", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536847#p979588"}, {"text": "Hey, ich suche noch eine Gruppe f\u00fcr die Hausaufgabe. Am liebsten w\u00fcrde ich dabei die Aufgaben online bearbeiten (Zoom/Discord).  Bei Interesse gerne pm an mich. LG", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536267#p978779"}, {"text": "Hallo Andreas, habe dir eine Nachricht gesandt. Hat noch jemand drittes Interesse?", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536267#p979454"}, {"text": "Wenn der Platz noch frei ist, h\u00e4tte ich Interesse.", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536267#p979456"}, {"text": "Hallo, ich bin noch auf der Suche nach einer Gruppe, meldet euch gerne per PM.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536644#p979314"}, {"text": "Gruppe Mitglieder gefunden, sch\u00f6nen Tag!", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536644#p979443"}, {"text": "Hey, ich suche eine Gruppe, in der wir sicherstellen, zumindest so viel wie es geht, dass wir die volle Punktzahl bekommen, gerne PM oder hier antworten.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536252#p978759"}, {"text": "bin in einer vollen Gruppe", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536252#p979387"}, {"text": "Hey, we are looking for a third person for our group. Write under this post or pm me on isis. (Will edit the post as soon as we found someone)  Have a great weekend!", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535614#p977796"}, {"text": "We found our third person!  Have a great day!", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535614#p979077"}, {"text": "Hallo,  ich bin motiviert m\u00f6glichst viele Punkte bei den HA zu holen und suche noch eine Gruppe,  hat noch Jmd. einen Platz frei oder will eine neue Gruppe gr\u00fcnden? Gern PN oder hier antworten. ", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536186#p978645"}, {"text": "Eine Zweier-Gruppe sucht 3. Mitglied. Einfach beitreten und per PN melden. ", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=536011#p978375"}, {"text": "Hallo,  Ich bin immer noch auf der Suche nach motivierten Mitgliedern.", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535655#p977860"}, {"text": "Ich bin jetzt in 1.108 eingetragen, komm doch gerne dazu.", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535655#p978052"}, {"text": "gerne .", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535655#p978278"}, {"text": "Hi, Falls jemand ein motiviertes drittes Mitglied sucht oder eine neue Gruppe bilden m\u00f6chte, bitte gerne PN  \ud83d\ude0a LG, Anuun", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535593#p977769"}, {"text": "Ich bin jetzt in 1.108 eingetragen, komm doch gerne dazu.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535593#p978053"}, {"text": "1.155 Gerne einfach beitreten", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535649#p977846"}, {"text": "Bin drin", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535649#p977909"}, {"text": "ich auch", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535649#p977949"}, {"text": "Hallo, ich suche noch ein drittes Mitglied zur Bearbeitung der Hausaufgaben. Bei Interesse bei mir melden.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535384#p977466"}, {"text": "Es hat sich bereits ein drittes Mitglied gefunden", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535384#p977758"}, {"text": "Hallo, ich bin noch auf der Suche nach einer Gruppe, meldet euch gerne per PM.", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535571#p977735"}, {"text": "Hey, wer auch noch auf der Suche ist kann sich gerne bei mir melden. LG Arda", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535510#p977637"}, {"text": "Hi, ich suche Mitglieder f\u00fcr eine Hausaufgaben Gruppe und oder eine Gruppe der ich mich anschlie\u00dfen kann. Bevorzugt suche ich Leute die sich so fr\u00fch wie m\u00f6glich ransetzten mit mir, (gerne auch heute, jetzt gleich) und dann auch erreichbar sind f\u00fcr R\u00fccksprache und gegenseitiges Korrektur lesen.  Wenn du also motiviert bist und oder eine motivierte Gruppe hast die noch einen Platz offen hat, pm me :)  (Sobald ich eine Gruppe habe/ die Gruppe voll ist werde ich den Post bearbeiten, also falls du das hier liest suche ich noch)", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535073#p976960"}, {"text": "Ich hab meine Gruppe gefunden, viel Erfolg euch noch :)", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535073#p977511"}, {"text": "Hallo an alle, Ich suche noch 2 Mitglieder die bei der Hausaufgabe m\u00f6glichst 100% rausholen wollen. Bei Interesse und gen\u00fcgend Ehrgeiz k\u00f6nnt ihr mir einfach eine pm schicken.  LG", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534801#p976532"}, {"text": "Gruppe ist voll.", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534801#p977460"}, {"text": "Hey, ich suche auch noch nach einer Hausaufgabengruppe. (Wenn ich eine hab schreib ich hier nochmal drunter.) Schreib(t) mir gern eine Mitteilung :) LieGr\u00fc Jasper (er)", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534916#p976733"}, {"text": "(Ich habe jetzt eine Gruppe.)", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534916#p977146"}, {"text": "Hallo zusammen,  Wir sind momentan auf der Suche nach einem dritten Teammitglied f\u00fcr die Bearbeitung der Hausaufgabe. Die einzige Forderung die wir haben, ist die Bereitschaft \u00fcber Discord zu kommunizieren und selbstverst\u00e4ndlich die n\u00f6tige Motivation.  Meldet euch gerne per Privatnachricht. Liebe Gr\u00fc\u00dfe, Michelangelo", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535180#p977131"}, {"text": "Heyo, ich suche auch noch 2 Mitglieder f\u00fcr eine Gruppe. Gerne w\u00fcrde ich dabei die Hausaufgabe online besprechen und bearbeiten, in einem judgement-free space, wo alle willkommen sind! Bei Interesse gerne 'ne Nachricht \u00fcber ISIS schreiben. LG, Valtiel", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535118#p977028"}, {"text": "Meine Gruppe sucht noch ein Mitglied um zusammen die Hausaufgabe zu bearbeiten. Bei Interesse einfach eine pm an mich.", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534862#p976647"}, {"text": "Hi, ich suche noch nach einer Gruppe f\u00fcr die Hausaufgabe. Meldet euche gerne. Nils", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534815#p976559"}, {"text": "Hey ich suche eine gruppe f\u00fcr die anstehende HA", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534648#p976301"}, {"text": "Hi, sind noch Pl\u00e4tze frei?", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534648#p976425"}, {"text": "Wer noch eine Gruppe sucht kann sich gerne melden ", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534526#p976102"}, {"text": "Hey, wir suchen noch eine weitere Person f\u00fcr die Hausaufgabengruppe. Bei Interesse einfach melden. Liebe Gr\u00fc\u00dfe!", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=534500#p976069"}, {"text": "Hi Miteinander, ich bin noch auf der Suche nach einer Gruppe und da ich weiter weg wohne, w\u00fcrde ich bevorzugt Online, \u00fcber Zoom, die Aufgaben besprechen und bearbeiten wollen. Ambition bei mir sind die 25 Punkte, um zur Klausur entspannt zu sein. Falls du/ihr genauso motiviert seid und die gleichen Ambitionen habt, kontaktiert mich gerne per pm. Viel Erfolg euch allen! Jhoana", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532870#p973548"}, {"text": "Die Gruppe ist bereits voll.  Viele Gr\u00fc\u00dfe", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532870#p975847"}, {"text": "Hallo, ich suche noch eine Gruppe f\u00fcr die anstehenden Hausaufgaben. Wenn ihr noch Platz habt schreibt mir gerne :) ", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=533013#p973747"}, {"text": "Ich suche auch eine Gruppe", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=533013#p974527"}, {"text": "Ich suche auch eine Gruppe", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=533013#p974753"}, {"text": "Hallo,  ich suche noch eine Hausaufgabengruppe. Schreibt mir gerne eine Nachricht wenn ihr Lust habt mit mir zusammenzuarbeiten. ", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=532712#p973326"}]}