{"name": "Programmierpraktikum meta", "link": "https://isis.tu-berlin.de/course/view.php?id=32528", "messages": [{"text": "Liebe Studierende,  wie auch in den vergangenen Jahren wird es eine gemeinsame Abschlussveranstaltung geben, an der alle Praktikumsgruppen die M\u00f6glichkeit haben ihre Ergebnisse vorzustellen. Das bietet euch die einmalige Gelegenheit, nicht nur eure eigene Arbeit einem gr\u00f6\u00dferen Publikum zu pr\u00e4sentieren, sondern auch Themen aus anderen Bereichen kennenzulernen.  Um die Themen m\u00f6glichst effektiv darzustellen, haben wir uns in diesem Jahr f\u00fcr eine Postersession entschieden bei der alle Themen parallel pr\u00e4sentiert werden. Das bedeutet, dass jedes teilnehmende Team ein DIN A0 Poster erstellt und dieses wiederkehrend wechselnden Gruppen von Interessenten vorstellt. Wie auf einer Messe k\u00f6nnen die Teilnehmenden, die gerade keine Ergebnisse vorstellen, von Poster zu Poster gehen. Die verschiedenen Mitglieder eines Teams sollten sich bei der Vorstellung des eigenen Posters gegenseitig abl\u00f6sen, damit am Ende alle die M\u00f6glichkeit haben die verschiedenen Themen kennenzulernen.  Die Session findet am 26.07. von 15:00-17:00 Uhr in dem R\u00e4umen H3006, H3007 statt. Zur Teilnahme sind auch Personen herzlich eingeladen, die das Praktikum in diesem Semester nicht belegt haben.  Die R\u00e4ume sind bereits ab 14 Uhr gebucht, damit die jeweiligen Praktikumsgruppen ihre Pr\u00e4sentation vorbereiten k\u00f6nnen. Wir bitten alle Teilnehmenden die R\u00e4ume bis 18 Uhr so zu verlassen, wie wir sie vorgefunden haben.  F\u00fcr den Druck eures Posters meldet euch bitte fr\u00fchzeitig bei eurem jeweiligen Gruppenbetreuer.  Ich freue mich auf einen spannenden Austausch mit den verschiedenen Praktikumsgruppen.  Viele Gr\u00fc\u00dfe Milko", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=535703#p977936"}, {"text": "Liebe Studierende, Die Ergebnisse findet ihr ab jetzt im ISIS-Kurs im Abschnitt Verteilung. Leider konnte nicht jede*r einen Platz erhalten, da die Nachfrage wie zu erwarten zu hoch war. Wir werden auch in den kommenden Semestern nach der AllgStuPo \u00a748 verteilen. Daher k\u00f6nnen wir die Semesteranzahl nicht mehr ber\u00fccksichtigen. Bei dieser Verteilung haben alle Studierende, f\u00fcr die ein solches Praktikum Pflicht ist und die bereits einmal an der Verteilung teilgenommen haben, auch einen Platz erhalten. Eure Chancen steigen also bei kommenden Verteilungen! Wir verstehen, dass einige von euch \u00fcber den Platzmangel und die pers\u00f6nliche Situation frustriert sind. Leider k\u00f6nnen wir als Fachgebiet, das nur die Verteilung organisiert, nichts an den Studierendenzahlen \u00e4ndern. Wir sind bem\u00fcht so viele Praktikumspl\u00e4tze wie m\u00f6glich anzubieten und die Pl\u00e4tze fair zu verteilen. Viel Erfolg im anstehenden Semester Simon", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519482#p952440"}, {"text": "Liebe Studis, ich habe einen Fehler in der Umfrage gemacht, da dort zur Auswahl WiSe 21/22 anstatt WiSe 22/23 stand. Ich habe das nun korrigiert und zur Auswahl steht nur noch WiSe 22/23. Wenn euer urspr\u00fcngliches Kreuz bei WiSe 21/22 nun falsch ist, dann schreibt mir bitte eine E-Mail und ich melde mich nochmal bei euch. Beispiele: - Ihr habt WiSe 21/22 (jetzt WiSe 22/23) ausgew\u00e4hlt und nicht im WiSe 22/23 an der Verteilung teilgenommen. - Ihr habt im WiSe 22/23 an der Verteilung teilgenommen und WiSe 21/22 nicht ausgew\u00e4hlt. Viele Gr\u00fc\u00dfe und frohe Ostern Simon", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519150#p951902"}, {"text": "Liebe Studis, die Umfrage zur Verteilung findet vom 06.04.2023 - 11.04.2023 (einschlie\u00dflich) statt. Weitere Infos im Kurs. Da ich die Verteilung manuell bearbeite, kann es etwas dauern bis ihr die Ergebnisse bekommt. Viele Gr\u00fc\u00dfe und frohe Ostern Simon", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=518818#p951456"}, {"text": "Hallo zusammen,  in den letzten Jahren wurden am Ende des Semesters die Projekte aus den einzelnen Kursen teilweise vor allen Studierenden vorgestellt. Wie wird es dieses Semester ablaufen?  Werden am Ende die einzelnen Projekte auf Meta Ebene vorgestellt oder nur in jedem Kurs f\u00fcr sich?  Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,  Caroline Wacker ", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=525269#p961628"}, {"text": "Hallo Caroline,  es wird in diesem Jahr eine Postersession mit allen Praktikas geben. Genauere Infos bekommst du von der Trainer*in deines Praktikums.  Viele Gr\u00fc\u00dfe Milko", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=525269#p962690"}, {"text": "Hallo zusammen, wieso spielen die Fachsemester keine Rolle mehr in der Verteilung? Was kann ich tun wenn ich keinen Platz bekomme?", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519203#p951989"}, {"text": "Hallo Darwin,  Wir priorisieren nach AllgStuPo. Demnach wird bevorzugt, wer bereits versucht hat einen Praktikumsplatz zu erhalten. Wenn du keinen Platz bekommst, dann ist das beste an der n\u00e4chsten Verteilung im WiSe teilzunehmen. Leider gibt es zu wenig Praktikumspl\u00e4tze.  Viele Gr\u00fc\u00dfe Simon", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519203#p952083"}, {"text": "Guten Tag,  ich selbst beende dieses Semester mein Studium und es h\u00e4ngt mehr oder weniger nur noch an diesem Modul. Da ich vor 2 Semestern die Bewerbung verpasst habe (sie war 2 Wochen vor Modulbeginn), habe ich mich nur das letzte Semester beworben. Wie kann es sein, dass ein Pflichtmodul aus dem 4. Semester im 6. Semester immer noch (m\u00f6glicherweise) nicht absolviert werden kann? Es kann doch nicht sein, dass ich extra daf\u00fcr ein Semester dranh\u00e4ngen muss? Auch die pl\u00f6tzliche \u00c4nderung des Verteilungsschl\u00fcssel kommt mir fraglich vor. Wenn jetzt nach der AllgStuPO bewertet wird, wie wurde denn dann vorher bitte bewertet? Ich h\u00e4tte gerne die Kontaktdaten der offiziellen Beschwerdestelle, damit ich mich rechtzeitig um dieses Problem k\u00fcmmern kann, falls ich nicht angenommen werde. Vielen Dank!  LG Henri Evard", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519203#p952090"}, {"text": "Ich stimme mit Jan zu . Ich bin in der gleichen Situation. Wieso ist die Verteilungschl\u00fcssel pl\u00f6tzlich geandert ? Falls wir das fr\u00fcher w\u00fcssten ,dann w\u00fcrden wir jede Semester an die Verteilung teilgenommen. Ich hatte es fr\u00fcher immer damit gerechnet , dass wenn man in einem h\u00f6heren Semester ist , dann hat man mehr Chance auf die gew\u00fcnschte Praktikum. Deswegen habe ich gewartet fast bis Ende meines Studiums. Ich bin mir sicher, dass viele andere Kommilitonen die gleiche gemacht haben und jetzt deswegen einen Nachteil haben Bg Baris", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519203#p952327"}, {"text": "\"Guten Tag,  Ich verstehe nicht, warum die Verteilung f\u00fcr dieses Semester ge\u00e4ndert wurde, besonders weil es sich um ein Pflichtmodul handelt, das nur begrenzt angeboten wird. Ist es wirklich notwendig, wegen eines Moduls sein Studium unn\u00f6tig zu verl\u00e4ngern? Ich frage mich, wie diese Situation zu verstehen ist, da ich immer der Annahme war, dass h\u00f6here Semester bessere Chancen auf das gew\u00fcnschte Praktikum haben. Daher habe ich in den letzten Semestern nicht teilgenommen und gewartet. Ich bin sicher, dass viele meiner Kommilitonen dasselbe getan haben und nun m\u00fcssen wir diesen Nachteil einfach hinnehmen?  VG  Farid Effendi", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519203#p952458"}, {"text": "Hallo,  Leider konnte ich keinen Platz bekommen. Ich bin im achten Semester. Seit diesem Semester dachte ich immer, dass ich aufgrund meines Semesters einen Platz finden w\u00fcrde und habe alles so geplant. Dieses Jahr haben Sie das ganze System ver\u00e4ndert und niemand wei\u00df warum. Solche organisatorischen Probleme f\u00fcr Studenten an der TU gibt es immer und immer. Jetzt wei\u00df ich auch nicht, ob ich n\u00e4chstes Jahr einen Platz bekomme. Ich werde wahrscheinlich darauf warten m\u00fcssen, dass die Studenten des 5. und 6. Semesters ihren Praktikum machen. Ab n\u00e4chstem Semester werden alle Studenten, die keine Praktikum machen, aufgrund dieses Systems an der Verteilung teilnehmen, d.h. sie nehmen nur an der Verteilung teil und nach 2-3 Semestern wird dieses System nicht mehr tragbar sein. Falls Sie fr\u00fchen sagen w\u00fcrden dann k\u00f6nnte man fr\u00fcher teilnehmen.  VG Yagiz Semercioglu", "answers_in_thread": 12, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519203#p952604"}, {"text": "Guten Tag, m\u00f6chte jemand Data Science in Python and R gegen meinen Praktikumsplatz: Pop-up Messenger tauschen?  Liebe Gr\u00fc\u00dfe", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519930#p953125"}, {"text": "Ich habe die gleiche Frage", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519930#p953153"}, {"text": "Guten Tag, ich habe einen Platz in \"Skalierbare Systeme\" erhalten, und habe leider erst jetzt gesehen, dass ich dieses Praktikum mit meiner StuPO (Wirtschaftsinformatik 2015) gar nicht belegen kann/darf. Daher w\u00fcrde ich den Platz gerne frei machen, f\u00fcr jemanden, der dieses Praktikum belegen kann/m\u00f6chte.  Muss ich f\u00fcr diesen R\u00fccktritt irgendetwas spezielles tun ? eine Mail an den SWTPP-Fachbereich habe ich bereits geschrieben. ", "answers_in_thread": 11, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519561#p952569"}, {"text": "k\u00f6nnte ich bitte deinen Platz haben", "answers_in_thread": 11, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519561#p952571"}, {"text": "Ich denke es ist immer noch mit der alten StuPO m\u00f6glich. Das Praktikum ist nur nicht in der alten StuPO Datei aufgelistet. Info ohne Gew\u00e4hr, aber steht so auf Moses.", "answers_in_thread": 11, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519561#p952572"}, {"text": "Eine offizielle Antwort was mit dem Platz passiert, w\u00e4re interessant. Denke so einige w\u00fcrden diesen Platz gerne haben wollen, mir eingeschlossen. :') ", "answers_in_thread": 11, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519561#p952574"}, {"text": "Hallo,  Ich kann dieses Praktikum belegen falls du platz frei machen m\u00f6chtest. ", "answers_in_thread": 11, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519561#p952575"}, {"text": "Danke f\u00fcr die Info! Ich werde mal der Studienberatung schreiben und fragen was da nun stimmt", "answers_in_thread": 11, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519561#p952595"}, {"text": "Zwei von meinen Freunden haben auch einen Platz in dem Praktikum bekommen, ich w\u00fcrde dir einen Kasten sterni bieten wenn du mir den Platz gibst :)", "answers_in_thread": 11, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519561#p952596"}, {"text": "Wenn du 2 draus machst gebe ich meinen auch ab.", "answers_in_thread": 11, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519561#p952597"}, {"text": "Was stimmt, ist das die Anlagen der StuPo zu Letzt durch das amtlichen Mitteilungsblatt Nr. 12/2023 ge\u00e4ndert worden sind und sowohl in Anlage 56 (WiInf 2015) sowie in Anlage 57 (WiInf 2021) \u201eSkalierbare Systeme\u201c als teil des Wahlpflichtbereichs Programmierpraktikum aufgef\u00fchrt ist.", "answers_in_thread": 11, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519561#p952605"}, {"text": "Okay ja 2 K\u00e4sten mach ich auch gerne! Ich Scheib dir auf isis", "answers_in_thread": 11, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519561#p952756"}, {"text": "Nochmal als Info f\u00fcr Alle die an dem Platz interessiert gewesen w\u00e4ren, da sich nun herausgestellt hat, dass ich das Praktikum auch mit meiner StuPO belegen kann, werde ich das Praktikum antreten, d.h. Mein Platz wird leider doch nicht frei", "answers_in_thread": 11, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519561#p952767"}, {"text": "Hi, ich wollte gerne zusammen mit einem Kumpel ein Projekt machen und wir hatten uns vorher extra abgesprochen, dass wir die gleichen Priorit\u00e4ten haben. Jetzt haben wir leider unterschiedliche Projekte bekommen. W\u00e4re es generell m\u00f6glich zu tauschen? Und wenn ja, gibt es Leute die \"Data Science in Python/R\" gegen mein Projekt \"Analyse von (Online) Social Data\" tauschen wollen?", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519538#p952535"}, {"text": "Guten Tag, vielleicht stelle ich mich auch nur dumm an, ich sehe aber leider nicht wo die Pl\u00e4tze bekanntgegeben wurden. Unter Verteilung steht bei mir noch \"Die Ergebnisse wurden noch nicht ver\u00f6ffentlicht.\" Hat die jemand gefunden? Liebe Gr\u00fc\u00dfe, Johannes", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519491#p952459"}, {"text": "Hallo Johannes,  Du findest das Ergebnis als Text im ISIS Kurs, nicht in der Aktivit\u00e4t.  Viele Gr\u00fc\u00dfe Simon", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519491#p952475"}, {"text": "Hallo,  Wo genau denn?", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519491#p952486"}, {"text": "Upps habs schon selber gesehen :D", "answers_in_thread": 4, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519491#p952501"}, {"text": "Warum endet die Isis Umfrage am 12.4.? Ich wollte heute meine Pr\u00e4ferenzen finalisieren, da das quiz ja erst heute schlie\u00dft.", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519463#p952411"}, {"text": "So wie ich das sehe, sind beide Umfragen seit Mitternacht geschlossen.", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519463#p952416"}, {"text": "Es war ganz gro\u00df Angek\u00fcndigt: \"Die Umfrage zur Verteilung findet vom 06.04.2023 - 11.04.2023 hier statt\". Das steht immer noch als erster Satz unter \"Verteilung\". Es stimmt, dass man 12.04 0:00 auch so verstehen kann, als h\u00e4tte man den ganzen 12.04 noch Zeit. Deswegen w\u00fcrde ich es auch besser finden wenn man 11.04 23:59 genommen h\u00e4tte. Aber f\u00fcr die Zukunft wei\u00dft du ja jetzt, dass mit 0:00 der Beginn des Tages gemeint ist und nicht das Ende. Ich pers\u00f6nlich fand es aber eindeutig, da 11.04.2023 als letzter Tag angegeben war.", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519463#p952417"}, {"text": "Guten Tag Praktika Meta. Ab wann erfahren wir ungef\u00e4hr, ob es mit einem Praktika Platz geklappt hat oder nicht ? Viele Gr\u00fc\u00dfe Johanna", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519430#p952356"}, {"text": "Hallo, laut StuPO muss ich ein Projekt im Wahlpflichtbereich abschlie\u00dfen und wollte fragen, ob das Praktikum auch als Projekt gilt.", "answers_in_thread": 7, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519301#p952136"}, {"text": "Nein.  Projekte erkennst du daran, dass in der zugeordneten Lehrveranstaltung \u201eProjekt\u201c (oder K\u00fcrzel PJ) als Art steht. Praktikum ist eine andere Lehrveranstaltungsart (K\u00fcrzel \u201ePR\u201c). In der Regel achten diejenigen, die Module anlegen, darauf, klar \u201eProjekt\u201c in den Titel zu schreiben, wenn es sich um Projekte im Sinne der StuPO handelt, und sonst eben Praktikum oder Programmierpraktikum \u2013 aber manchmal geht das tats\u00e4chlich schief. Im Sinne der StuPO (Informatik) sind die Praktika ein vom allgemeinen Wahlpflichtbereich unabh\u00e4ngiger (eigener) Wahlpflichtbereich.  Zur Semantik dahinter: In den meisten Programmierpraktika arbeitet ihr zwar an \u201eProjekten\u201c. Bei diesen werdet ihr allerdings st\u00e4rker gef\u00fchrt und an wissenschaftlich weniger tiefe Aufgaben gesetzt, als das bei einem Projekt im Sinne des Lehrveranstaltungsformats der Fall w\u00e4re.", "answers_in_thread": 7, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519301#p952155"}, {"text": "Ich m\u00f6chte Bens Antwort um einen Sonderfall korrigieren, wenn Studierende der Wirtschaftsinformatik das Programmierpraktikum \u201eDatenbankprojekt\u201c absolvieren, dann erf\u00fcllen sie mit diesem auch gleichzeitig das Projektkriterium.", "answers_in_thread": 7, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519301#p952170"}, {"text": "Oh. Also in der Wirtschaftsinformatik StuPO 2021 hat das Datenbankprojekt jedenfalls nicht die \u201eEnth\u00e4lt ein Projekt\u201c-Fu\u00dfnote. Im Lehrveranstaltungsdatensatz steht hingegen, es sei ein Projekt. M\u00f6glicherweise gen\u00fcgt das tats\u00e4chlich, um es dem Pr\u00fcfungsamt als Erf\u00fcllung des Projekt-Kriteriums zu verkaufen. (W\u00fcrde ich eher als einen Bug sehen, da es die Systematik Projekt/Praktika zerst\u00f6rt, die die StuPOs vorsehen. Wenn die Praktika Projekte w\u00e4ren, dann m\u00fcssten es ja keine zwei gesonderten Stichpunkte in den StuPOs sein.) Aber wenn es funktioniert, gut f\u00fcr euch! ;) (Es ist trotzdem ratsam, dann noch Projekte zu w\u00e4hlen. Die machen Spa\u00df und man lernt ne Menge!)", "answers_in_thread": 7, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519301#p952192"}, {"text": "Alles klar, habt mir beide sehr geholfen, danke f\u00fcr eure schnellen Antworten!", "answers_in_thread": 7, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519301#p952258"}, {"text": "K\u00f6nnen Sie oder Herr Bisping mir erkl\u00e4ren welche Praktika ich als Wiinfo Bachlor Student machen darf und was mit der \"Datenbankprojekt Kombi\" gemeint ist?", "answers_in_thread": 7, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519301#p952317"}, {"text": "Moin Nicolas, welche Praktika du als Programmierpraktikum belegen darfst, ist eigentlich sch\u00f6n im Kurs Erkl\u00e4rt (Alle ausser \u201eVerteilte Systeme\u201c, da dies einen Umfang von 9 LP hat). Eine komplette Liste findest du aber auch im MTS (Studiengangsaufbau -> Wahlpflichtbereich  -> Programmierpraktikum).", "answers_in_thread": 7, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519301#p952329"}, {"text": "Ist man bei der Verteilung im n\u00e4chsten Semester benachteiligt, wenn man an der Verteilung in diesem Semester nicht teilnimmt, auch wenn man dann im 7. Semester ist? MfG, Antony", "answers_in_thread": 1, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519232#p952034"}, {"text": "Guten Tag, Ich wollte nachfragen, ob man nach der Verteilung sich noch abmelden (abr\u00fccken) kann, also ob die Zuteilung verpflichtend ist? Gr\u00fc\u00dfe, Jonas M\u00f6ller", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519136#p951884"}, {"text": "Hallo Jonas,  Die Verteilung ist keine verpflichtende Anmeldung zum Modul. Allerdings gibt es voraussichtlich zu wenig Praktikumspl\u00e4tze und beim Ablehnen des Platzes gibt es keine Garantie f\u00fcr einen Platz im n\u00e4chsten Semester.  Viele Gr\u00fc\u00dfe Simon", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519136#p951920"}, {"text": "Wird das Programmierpraktikum: Wettbewerbsorientierte Algorithmik auch hier zu Auswahl gestellt? MfG", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=518915#p951597"}, {"text": "+1 ?", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=518915#p951640"}, {"text": "Hallo,  Ich wei\u00df nur von den Praktika, die in der Tabelle stehen. Fragt direkt beim Fachgebiet nach.  Viele Gr\u00fc\u00dfe Simon", "answers_in_thread": 3, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=518915#p951919"}, {"text": "Wird das Modul \"Programmierpraktikum: Datenmanagement und Web-basierte Anwendungssysteme\" zur Auswahl stehen?", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519113#p951858"}, {"text": "Hallo,  Ich wei\u00df nur von den Praktika, die in der Tabelle stehen. Fragt direkt beim Fachgebiet nach.  Viele Gr\u00fc\u00dfe Simon", "answers_in_thread": 2, "tutor_answer_in_thread": "", "link": "https://isis.tu-berlin.de/mod/forum/discuss.php?d=519113#p951918"}]}